<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>COL001</Sigla>
		<Titulo>Validação de modelo de ciclagens de pH para avaliar o potencial do fluoreto de DFP comerciais na progressão da lesão de cárie em dentina</Titulo>
		<Autores>Soares-Yoshikawa AL*, Cury JA, Tabchoury CPM</Autores>
		<Universidade>Ppg-odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O uso de diamino fluoreto de prata (DFP) para paralisar lesões de cárie em dentina é baseado em evidência, mas há produtos comerciais sem avaliação clínica e não existe um modelo de ciclagens de pH validado para testar a eficácia do fluoreto neles presente. Blocos cariados de dentina bovina radicular foram usados nos 2 experimentos de validação. Para o efeito dose-resposta, os blocos foram tratados por 1 min com (n=12/grupo): água purificada (controle negativo; CN) e soluções de DFP a 5.600; 11.200; 22.400 e 44.800 µg F/mL. Em seguida, os blocos foram submetidos por 8 dias a ciclagens diárias de pH por 4 e 20 h, respectivamente, em soluções des- e remineralizante. Para validação do potencial anticárie, foram usados Saforide&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; (DFP, 44.800 µg F/mL) e verniz Duraphat&lt;sup&gt;® &lt;/sup&gt;(VF, 22.600 µg F/mL), produtos clinicamente eficazes contra cárie; água purificada foi o CN. Os blocos (n=6/grupo) foram tratados e submetidos ao modelo validado. A progressão, paralisação ou reversão da lesão de cárie foi medida por microdureza transversal (&amp;#916;&amp;#916;S; Kg/mm&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; x µm). O efeito dose-resposta do DFP foi analisado por regressão e demais dados por ANOVA one-way, seguida do teste de Tukey (&amp;#945;=5%). Foi encontrado efeito dose-resposta entre concentração de fluoreto no DFP e &amp;#916;&amp;#916;S (R&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;=0,93; p&lt;0,01). Em comparação com CN, o DFP reduziu (p&lt;0,05) a área da lesão de cárie existente (&amp;#916;&amp;#916;S), mas o efeito foi semelhante ao do VF (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>O modelo de ciclagens de pH desenvolvido foi validado e deveria ser usado na avaliação do potencial anticárie de formulações de DFP antes delas serem disponibilizadas no mercado para uso clínico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 141407/2018-2 | CAPES N° Financiamento 001 )&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL002</Sigla>
		<Titulo>Cinética e concentração do flúor após escovação com dentifrício de própolis vermelha brasileira: um ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Rodrigues-Neto EM*, Girão-Junior FJ, Valadas LAR, Bottenberg P, Lotif MAL, Fonseca SGC, Fonteles MMF</Autores>
		<Universidade>Farmácia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar a disponibilidade e cinética do flúor e pH em amostras de saliva após o uso de um dentifrício fluoretado (MFP 1450 ppm) incorporado com própolis vermelha brasileira (PVB, patente INPI BR1020170110974) e comparar a um dentifrício apenas fluoretado. Trata-se de um ensaio clinico duplo-cego, randomizado, controlado e cruzado. Selecionou-se 8 participantes saudáveis que foram randomizados quanto a ordem do uso dos dentifrícios. Aplicou-se um período de washout de 3 dias com dentifrício não-fluoretado, e assim os participantes utilizaram um dos dentifrícios estudados e uma semana depois utilizaram outro, novamente após o período de washout. As amostras de saliva dos participantes foram coletadas nos seguintes momentos: 0 (baseline) e 5, 15, 30, 45 e 60 minutos após a escovação com cada dentifrício e foram avaliadas por eletrodo íon seletivo. As concentrações de flúor na saliva e o pH não mostraram diferença estatisticamente significante quando comparados os dois tratamentos (p&gt; 0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Após uma hora, todas as concentrações disponíveis de flúor na saliva diminuíram, sem diferença significativa entre os grupos(p&gt; 0,05). Os resultados deste estudo sugerem que a própolis incorporada ao dentifrício fluoretado não interferiu na cinética e disponibilidade do flúor nas amostras de saliva, sugerindo sua possível integração com a fórmula farmacêutica.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Funcap)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL003</Sigla>
		<Titulo>Concentração de flúor e pH em infusões de chás de &lt;em&gt;Camellia sinensis&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Valadas LAR*, Bottenberg P, Lotif MAL, Girão-Junior FJ, Rodrigues-Neto EM, Gonzalez CEF, Fonteles MMF, Squassi AF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar a concentração de flúor e pH em chás comercializados de &lt;em&gt;Camellia sinensis&lt;/em&gt;. Foram avaliadas um total de 37 apresentações comerciais diferentes de chás preto (n=16) e verde (n=21) em forma vegetal (n=14) e em sachês (n=23). As amostras foram adquiridas em 16 estabelecimentos comerciais diferentes da região metropolitana de Buenos Aires- Argentina. Para as infusões utilizou-se 2,0 ± 0,05 g em 200 mL para prepação em duplicada em água fluoretada e deionizada, totalizando 592 análises por meio de um íon-eletrodo seletivo previamente calibrado. Os grupos foram comparados por meio de comparação múltipla de testes. Na análise de comparação dos dados observou-se uma concentração heterogênea entre as concentrações de flúor nas amostras das diferentes marcas, observando-se uma maior concentração de flúor do grupo que utilizou as amostras vegetais secas quando comparado às amostras de sachês (p &lt; 0,05) onde as amostras de chá preto tiveram maior concentração de flúor. As preparações com água fluoretada influenciaram na concentração disponível entretanto o pH não apresentou variações significantes (p &gt; 0,05). Conclui-se que as amostras de chás estudadas apresentaram concentrações de flúor em água deionizada e fluoretada. As preparações com água fluoretada tiveram um efeito aditivo.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que as amostras de chás estudadas apresentaram concentrações de flúor em água deionizada e fluoretada. As preparações com água fluoretada tiveram um efeito aditivo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Universidad de Buenos Aires | CNPq)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL004</Sigla>
		<Titulo>Efeitos de formulações probióticas em &lt;em&gt;gellan gum&lt;/em&gt; sobre o crescimento e cariogenicidade de &lt;em&gt;Streptococcus mutans&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Garcia MT*, Alvarenga JA, Barros PP, Ribeiro FC, Rossoni RD, Shukla A, Mylonakis E, Junqueira JC</Autores>
		<Universidade>Ict - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O uso de cepas probióticas como método de prevenção para a cárie dentária tem demonstrado resultados promissores, tornando-se necessário o desenvolvimento de formulações para uso na cavidade bucal. O objetivo desse estudo foi avaliar os efeitos de formulações probióticas em &lt;em&gt;gellan gum &lt;/em&gt;sobre o crescimento e cariogenicidade de &lt;em&gt;Streptococcus mutans&lt;/em&gt;. As formulações probióticas foram preparadas pelo encapsulamento de &lt;em&gt;Lactobacillus paracasei&lt;/em&gt; 28.4 em diferentes concentrações de &lt;em&gt;gellan&lt;/em&gt; (0,5, 0,75 e 1% w/v). Os efeitos dessas formulações foram avaliados sobre culturas planctônicas de cepas padrão e clínicas de &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;. A seguir, a formulação 1% foi testada em biofilmes de &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;, avaliando-se contagem de UFC/mL, biomassa por absorbância do cristal violeta, produção de polissacarídeos extracelulares por método sulfúrico-antrona e expressão de genes de virulência por PCR-real time. Todas as formulações probióticas levaram à eliminação total do crescimento planctônico de&lt;em&gt; S. mutans&lt;/em&gt;. A formulação probiótica 1% reduziu a viabilidade celular e biomassa dos biofilmes com diferenças estatisticamente significativas em relação ao grupo controle não tratado (p&lt;0.0001). Os biofilmes tratados com formulação probiótica produziram 25,44 &amp;#956;g/mL de polissacarídeos extracelulares, enquanto os biofilmes não tratados produziram 103.66 &amp;#956;g/mL. A formulação probiótica também inibiu a expressão dos genes &lt;em&gt;brpA gbpB, brpA, luxS&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que formulações de &lt;em&gt;L. paracasei&lt;/em&gt; 28.4 em &lt;em&gt;gellan gum&lt;/em&gt; apresentam potencial para serem usadas na prevenção da cárie dentária</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPESP N° 2017/15529-8)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL005</Sigla>
		<Titulo>Experiência de cárie da primeira infância de crianças de famílias que vivem abaixo da linha de pobreza</Titulo>
		<Autores>Carrada CF*, Tavares MC, Corrêa NMO, Paiva SM, Mattos FF, Moura RNV, Ribeiro RA, Drummond AMA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi avaliar o papel da pobreza na ocorrência da cárie da primeira infância em crianças do Vale do Jequitinhonha, MG, Brasil. Participaram desse estudo transversal de base populacional 418 crianças de um a seis anos, matriculadas em seis Centros Municipais de Educação Infantil e suas mães/cuidadoras. O exame intrabucal das crianças avaliou a experiência de cárie dentária (ceo-d). As mães/cuidadoras responderam a um questionário com informações sociodemográficas. A análise dos dados incluiu teste Qui-quadrado, análise de Regressão Logística Multivariada e teste Mann-Whitney (p&lt;0,05). As variáveis que determinaram o incremento da chance das crianças apresentarem cárie da primeira infância foram: faixa etária de 5/6 anos (OR: 5,60; 95% IC: 2,60-12,04) e famílias abaixo da linha de pobreza (OR: 1,88; 95% IC: 1,04-3,38). A variável determinante para diminuir a chance dos filhos terem cárie da primeira infância foi: mães terem mais de 12 anos de escolaridade (OR: 0,36; 95% IC: 0,14-0,36). Crianças de famílias abaixo da linha da pobreza apresentaram médias mais altas de experiência de cárie dentária (2,94 +3,89; p=0.001) e de cárie não tratada (2,71 +3,75; p=0,002) em comparação com crianças de famílias acima da linha da pobreza.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a experiência de cárie nestas crianças está fortemente relacionada à pobreza, uma vez a renda das famílias e a escolaridade materna foram determinantes para a ocorrência da cárie na primeira infância.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq | CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL006</Sigla>
		<Titulo>Diamino Fluoreto de Prata vs. Verniz fluoretado: Qual a melhor opção para lesões de cárie não francamente cavitadas em molares decíduos?</Titulo>
		<Autores>Viganó MEF*, Ferreira FR, Haibara KN, Tedesco TK, Floriano I, Corrêa MSNP, Mendes FM, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou se o Diamino Fluoreto de Prata (DFP) é uma opção eficaz ao uso do verniz fluoretado no tratamento de lesões de cárie não francamente cavitadas na superfície oclusal de molares decíduos. Crianças (n=109), de 1 a 4 anos, com lesões de cárie escores ICDAS de 1 a 3 ativas na superfície oclusal do molar decíduo foram randomizadas quanto ao tratamento: DFP ou verniz fluoretado (CEP-FOUSP 944.742/NCT02789202), e acompanhadas por 2 anos. O desfecho considerado foi a progressão para lesões de cárie francamente cavitadas (escores ICDAS 5 e 6). As análises foram realizadas por Intenção de Tratar. Realizou-se regressão logística multinível para verificar a associação entre o desfecho e o tratamento adotado e regressão de Cox, com fragilidade compartilhada, para comparação dos grupos quanto ao tempo até a ocorrência do desfecho. Inicialmente, 305 molares foram incluídos. Após 2 anos, 239 superfícies foram reavaliadas. Quando ajustada pela severidade da lesão (iniciais vs. moderadas), o DFP (91%) evitou mais a progressão das lesões que o verniz (81%) (Odds Ratio=0,29; 95%IC: 0,10 a 0,91, p=0,03). O mesmo foi comprovado na taxa de sobrevida, sendo que as lesões demoraram em média, mais tempo para progredir no grupo do DFP (Hazard Ratio=8,8;95%IC=4.3 a 18.0). Para lesões microcavitadas, a diferença entre os grupos, quanto ao controle das lesões, tendeu a ser mais acentuada (DFP:70%, verniz:41%).</Resumo>
		<Conclusao>Concluimos que o DFP é mais eficaz que o verniz fluoretado no controle de lesões de cárie e seu efeito deve ser especialmente destacado no controle de lesões microcavitadas.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES | FAPESP N° 50716-0)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL007</Sigla>
		<Titulo>Análise proteômica comparativa da saliva de crianças com Cárie na Primeira Infância e livres de cárie</Titulo>
		<Autores>Oliveira BP*, Silva NC, Ventura TMO, Toniolo J, Buzalaf MAR, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A saliva exerce um importante papel antimicrobiano e está relacionada à patogênese da Cárie na Primeira Infância (CPI). As proteínas da saliva são responsáveis pela formação da película adquirida, a qual atua mediando a adesão bacteriana, favorecendo tanto a formação do biofilme cariogênico, quanto a de uma interface protetora para a superfície dentária. Até o momento, não há dados na literatura comparando o perfil proteômico da saliva em crianças com CPI e livres de cárie (LC). Desse modo, o objetivo deste estudo foi comparar o perfil proteômico da saliva de crianças de 3 a 5 anos com CPI (n = 10) e LC (n = 10). As amostras de saliva foram processadas para análise proteômica em espectrômetro de massa. No total, foram identificadas 1638 proteínas, das quais 355 estavam presentes em ambos os grupos, 579 exclusivamente no grupo LC, destacando-se a proteína Mucin-2, e 704 exclusivamente no grupo CPI. Na análise de expressão diferencial, 112 proteínas encontraram-se superreguladas no grupo LC em relação ao grupo CPI, das quais destacam-se as proteínas Serum albumin, Alpha-Amylase 1 e 2B, Salivary acidic proline-rich phosphoprotein ½, Submaxillary gland androgen-regulated protein 3B, Cystatin-B, S, SA e SN, Histatin-1, Mucin-7, Neutrophil defensin 1 e 3 e cinco isoformas de Hemoglobina (subunit epsilon, alpha, beta, gamma-1 e 2).</Resumo>
		<Conclusao>Esses achados podem indicar uma importante função protetora à CPI das proteínas encontradas superreguladas e exclusivamente no grupo LC. Dessa forma, novos agentes preventivos e terapêuticos podem ser desenvolvidos em estudos futuros para a CPI.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 314532/2018-8)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL008</Sigla>
		<Titulo>Razões pelas quais as radiografias trazem mais danos do que benefícios no diagnóstico de cárie em pré-escolares</Titulo>
		<Autores>Pontes LRA*, Lara JS, Novaes TF, Gimenez T, Braga MM, Raggio DP, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar o tratamento realizado e o curso clínico de dois anos de acompanhamento de superfícies de molares decíduos diagnosticados e tratados, por 2 estratégias: diagnóstico realizado por inspeção visual (VIS) ou associado a radiografias (RAD).O tratamento foi realizado de acordo com os resultados obtidos com a inspeção visual realizada isoladamente ou com os resultados obtidos com a combinação simultânea de inspeção visual e métodos radiográficos, considerando a randomização do ensaio principal. As superfícies dentárias sem necessidade de restauração ou que foram restauradas no início do estudo foram acompanhadas por dois anos. O desfecho foi a ocorrência de falha durante o acompanhamento. 4.383 superfícies proximais e oclusais dos molares decíduos em 216 pré-escolares foram diagnosticadas e tratadas de acordo com as estratégias mencionadas. O método radiográfico alterou a decisão inicial tomada pela inspeção visual em 30% das superfícies. A maioria foi em lesões iniciais, as radiografias subestimam as lesões. Lesões que necessitaram de tratamento operatório, houve discordâncias entre os métodos em menos de 5%. Nos casos de discrepância, os tratamentos decididos no grupo RAD não foram mais bem-sucedidos quando comparados ao grupo VIS, devido à ocorrência de falsos positivos, sobrediagnóstico e viés de lead time.</Resumo>
		<Conclusao>A associação simultânea dos métodos para detecção de cárie em pré-escolares causa mais danos que benefícios. A inspeção visual isolada é mais benéfica para crianças no consultório odontológico e, portanto, deve ser indicada para a prática diária.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 471817/2012-0 | FAPs - Fapesp N° 2012/24243-7)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL009</Sigla>
		<Titulo>Efeito da combinação de tratamentos com fosfopeptídeo de caseína-fosfato de cálcio amorfo e trimetafosfato sobre lesões de cárie</Titulo>
		<Autores>Gonçalves FMC*, Delbem ACB, Pessan JP, Emerenciano NG, Oliveira NMC, Romero GDA, Cannon M, Danelon M</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; a combinação de tratamentos com dentifrícios fluoretados e suplementados com trimetafosfato de sódio (TMP) e fosfopeptídeo de caseína-fosfato de cálcio amorfo (MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;), sobre a remineralização do esmalte dentário. Blocos de esmalte com lesão artificial de cárie foram divididos em seis grupos (n = 12) de dentifrícios: 1) sem F-TMP-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; (Placebo); 2) 1100 ppm F (1100F), 3) MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;, 4) 1100F + MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; (1100F-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;), 5) 1100F + 3% TMP (1100F-TMP) e 6) 1100F-TMP + MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; (1100F-TMP-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt;). Os blocos foram tratados 2×/dia com os dentifrícios (1 minuto). Os grupos 4 e 5 receberam a aplicação da MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; por mais 3 minutos. Após determinou-se a porcentagem de recuperação da dureza superficial (%SHR); perda integrada da dureza subsuperfície (&amp;#916;KHN); perfil e profundidade da lesão de subsuperfície (MLP), caracterização superficial pela microscopia de varredura a laser confocal e eletrônica de varredura, fluoreto (F), cálcio (Ca) e (P). Os dados foram analisados por ANOVA (1-critério) e teste Student-Newman-Keuls (p &lt; 0,001). O grupo 1100F-TMP-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; apresentou os melhores resultados de %SHR, &amp;#916;KHN e PLM (p &lt; 0,001). A concentração de F foi semelhante entre os grupos 1100F, 1100F-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; e 1100F-TMP-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; (p &gt; 0,001). O grupo 1100F-TMP-MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; apresentou a maior concentração de Ca e P no esmalte (p &lt; 0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a associação do 1100F-TMP e MI Paste Plus&lt;sup&gt;®&lt;/sup&gt; levou a um aumento significativo na remineralização das lesões iniciais de cárie.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Fapesp N° 2017/21018-6 | CAPES N° Código 001 | Fapesp N° 2018/24258-0)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL010</Sigla>
		<Titulo>Impacto da radioterapia no proteoma da película adquirida em pacientes com câncer de cabeça e pescoço: alterações ao longo do tratamento</Titulo>
		<Autores>Ventura TMO*, Ribeiro NR, Taira EA, Souza-E-silva CM, Rubira CMF, Santos PSS, Buzalaf MAR</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Radioterapia na região de cabeça e pescoço provoca uma redução drástica no fluxo salivar, afetando negativamente a cavidade bucal e ocasionando a cárie dentária. Assim, este estudo avaliou &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt; o perfil proteômico da película adquirida do esmalte (PAE) em pacientes com câncer de cabeça e pescoço (CCP) tratados com radioterapia. Nove pacientes, após a profilaxia, tiveram suas PAE coletadas antes, durante (2-5 semanas) e após (3-4 meses) a radioterapia. PAE também foi coletada de nove pacientes saudáveis (controle). As proteínas foram extraídas em triplicata biológica e foram processadas por nLC-ESI-MS/MS. No total, foram identificadas 204 proteínas, dentre as quais 31 eram comuns a todos os grupos. Notavelmente, a proteína statherin e várias subunidades de hemoglobina aumentaram mais de 5 vezes durante a radioterapia em comparação com antes, enquanto as proteínas ricas em prolina, cystatins e histatin-1 (antibacteriana), diminuíram. Após a radioterapia, houve aumento da proteína lactotransferrin e diminuição das proteínas statherin e alpha-amylase. Quando comparado ao controle, PAE dos pacientes antes da radioterapia apresentou aumento de proteínas relacionadas à percepção de sabor amargo, mucin-7 e isoformas de amilase.</Resumo>
		<Conclusao>Tanto o CCP quanto a radioterapia alteraram evidentemente a composição proteica da PAE. Esses resultados fornecem informações importantes para projetar produtos dentários mais eficazes para esses pacientes, além de contribuir para uma melhor compreensão das mudanças progressivas nas proteínas da PAE induzidas pela radioterapia.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPESP N° 2017/05031-2 | FAPESP N° 2018/17860-6)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>COL011</Sigla>
		<Titulo>A fluoretação da água de abastecimento público enfrenta as desigualdades raciais de cárie dentária em crianças e adolescentes Brasileiros?</Titulo>
		<Autores>Bomfim RA*, Watt RG, Heilmann A, Tsakos G, Frazão P</Autores>
		<Universidade>Saúde Coletiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL - FACULDADE DE ODONTOLOGIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi investigar a influência da fluoretação da água de abastecimento público (F) nas desigualdades raciais na prevalência e severidade de cárie dentária não tratada em uma amostra nacional de crianças e adolescentes brasileiros. Os dados vieram do estudo SBBrasil 2010. Os desfechos foram prevalência de cárie (proporção de indivíduos com um ou mais dentes cariados) e severidade da cárie (número de dentes cariados). Foram considerados três contextos de municípios brasileiros: 1-ausência de F; 2-presença de F e baixo Índice de Desenvolvimento Humano (IDH); e 3- com F e alto IDH. A variável de exposição foram os grupos raciais (brancos, pardos e pretos) e as covariáveis de ajuste foram sexo, renda e idade. Regressão logística multinível e binomial negativa foram realizadas com 6.696 crianças e 11.585 adolescentes. As cidades não fluoretadas mostraram diferenças raciais significativas nos desfechos, tanto para dentição decídua quanto permanente. Adolescentes pretos apresentaram 67% mais chances de apresentar cárie dentária não tratada (OR = 1,67; IC 95%: 1,29, 2,15) e apresentaram maior número de dentes cariados (RR = 1,25; IC 95%: 1,07, 1,46) do que os brancos. O mesmo padrão foi observado na dentição decídua. Nenhuma diferença racial foi observada no contexto de cidades fluoretadas e com baixo IDH, confirmada pela análise de sensibilidade. Contudo, as desigualdades também estavam presentes nas cidades F e com IDH alto</Resumo>
		<Conclusao>A fluoretação da água de abastecimento público alterou as desigualdades raciais na prevalência e severidade de cárie em cidades com baixo IDH.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 153623/2018-7)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
