<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>DMG001</Sigla>
		<Titulo>Resistência à fratura de dentes com acesso minimamente invasivo e convencional restaurados com resina ou pino de fibra de vidro</Titulo>
		<Autores>Boscatto RH*, Soares AJ, Prado M, Frozoni M</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho comparou a resistência à fratura de dentes com acesso coronário minimamente invasivo e convencional restaurados com resina ou pino de fibra de vidro. Quarenta e cinco pré-molares inferiores humanos recém-extraídos, hígidos, foram selecionados e divididos aleatoriamente em quatro grupos experimentais (n=10): acesso convencional e resina composta (CR), acesso minimamente invasivo e resina composta (MR), acesso convencional e pino de fibra de vidro (CP), acesso minimamente invasivo e pino de fibra de vidro (MP) e um grupo controle (n=5) com dentes hígidos. Após acesso, instrumentação, obturação e restauração, os espécimes foram submetidos ao teste de resistência à fratura. Os dados foram analisados estatisticamente pelos testes ANOVA e Tukey. O grupo controle apresentou diferença na força máxima em relação aos quatro grupos de comparação (p&lt;0,001). O padrão de fratura foi classificado como favorável e desfavorável, sendo a favorável (94%) predominante em todos os grupos. Em pré-molares inferiores com acesso convencional ou minimamente invasivo, restaurados com resina composta ou com pino de fibra de vidro, não houve diferença estatística na resistência à fratura (p=0,373), o que reforça a hipótese nula deste estudo. Dentes com diferentes acessos com diferentes técnicas restauradoras possuem a mesma resistência à fratura e estão mais fragilizados que elementos dentais hígidos.</Resumo>
		<Conclusao>Dentes com diferentes acessos com diferentes técnicas restauradoras possuem a mesma resistência a fratura e estão mais fragilizados que elementos dentais hígidos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG002</Sigla>
		<Titulo>Influência do acesso ultraconservador na eficácia da instrumentação com XP-endo Shaper e Reciproc e na obturação em molares inferiores</Titulo>
		<Autores>Lima CO*, Ferreira CMA, Barbosa AFA, Lopes RT, Sassone LM, Fidel SR, Silva EJNL</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente estudo avaliou a influência do acesso ultraconservador (AEU) e tradicional (AET) na instrumentação e obturação de canais radiculares preparados com os sistemas XP-endo Shaper (XP) e Reciproc (RCP). 40 molares inferiores foram escaneados por micro-CT e pareados em 4 grupos (n=10), de acordo com o tipo de acesso e protocolo de instrumentação: AET/RCP, AET/XP, AEU/RCP e AEU/XP. Os dentes foram montados em manequim odontológico, acessados, instrumentados, obturados e reescaneados após a instrumentação e obturação. Os dados de micro-CT foram avaliados no programa Image J. A análise estatística foi feita pelos testes ANOVA e Tukey (P&lt;0,05). Não houve diferença na porcentagem de área não preparada entre os grupos. AEU/XP apresentou menor porcentagem de dentina removida do que AET/RCP (P&lt;0,05). Os grupos XP apresentaram menor acúmulo de debris do que os grupos RCP (P&lt;0,05). AEU/RCP apresentou maior transporte nos canais MV e D quando comparado aos outros grupos (P&lt;0,05), sem diferença na centralização do preparo. Não houve diferença na qualidade da obturação, mas os grupos AEU apresentaram maior volume de material obturador remanescente na câmara pulpar em relação aos grupos AET (P&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>O AEU não apresentou vantagens em relação ao AET em nenhum dos parâmetros. O AEU demonstrou maior tempo para preparo dos canais, maior transporte apical e maior volume de material obturador remanescente na câmara pulpar. Em relação aos instrumentos, XP demonstrou menor porcentagem de dentina removida, transporte apical e debris acumulados em relação ao RCP.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG003</Sigla>
		<Titulo>Impacto da cavidade de acesso ultraconservadora e conicidades reduzidas no preparo e resistência à fratura de molares inferiores</Titulo>
		<Autores>Augusto CM*, Lima CO, Ferreira CMA, Barbosa AFA, Silva EJNL, Sassone LM</Autores>
		<Universidade>Endodontia - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente estudo avaliou a influência dos acessos endodônticos ultraconservadores (AEUC) e tradicionais (AET) e o uso de instrumentos com diferentes conicidades e tamanhos de ponta no preparo dos canais radiculares e na resistência à fratura de molares inferiores. 32 dentes escaneados em micro-CT, pareados e distribuídos nos grupos AEUC ou AET e subgrupos de conicidade 0.03 ou 0.05. Os elementos foram acessados e preparados sequencialmente com instrumentos #25 e #40 com conicidades 0.03 ou 0.05. Entre cada etapa foi realizada uma nova aquisição em micro-CT. Em seguida, foi realizada obturação, restauração e os elementos foram submetidos ao teste de resistência à fratura. Foram analisados % de áreas não tocadas, % de dentina removida, transporte e centralização do preparo e a carga máxima na fratura. Os testes de ANOVA e Tukey foram utilizados para análise intergrupos e teste t para comparação entre preparos #25 e #40 (P&lt;0,05). Os resultados mostraram não haver diferença no % de área não tocada e no % de dentina removida entre AEUC e AET ou conicidades 0.03 e 0.05 com mesmo tamanho de ponta (P&gt;0,05). Um menor % de área não tocada e maior % de dentina removida após a instrumentação com preparo #40 foi encontrada quando comparado ao #25 (P&lt;0,05). Não houve diferenças no transporte do canal, centralização do preparo e resistência à fratura do elemento dentário (P&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>O AEUC não ofereceu vantagens em comparação ao AET. Não houveram diferenças entre as diferentes conicidades testadas. O preparo apical com instrumentos #40 resultou em menor área não tocada do que preparos #25.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG004</Sigla>
		<Titulo>Abordagem minimamente invasiva no diagnóstico e tratamento de cárie secundária: Um Ensaio Clínico Randomizado</Titulo>
		<Autores>Romero VHD*, Signori C, Uehara JLS, Queiroz ABL, Maydana GS, Mendes FM, Cenci MS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi avaliar o impacto de uma abordagem minimamente invasiva, comparada a uma estratégia convencional, no diagnóstico e decisão de tratamento de lesões de cárie secundária em dentes posteriores permanentes. Esse estudo foi delineado como um ensaio clínico randomizado, duplo cego, de dois grupos paralelos: Pacientes que receberam avaliação e tratamento de restaurações baseado em critério convencional, adaptado dos critérios de "World Dental Federation" (grupo 1), e pacientes que receberam diagnóstico e tratamento de restaurações baseados em critérios minimamente invasivos, adaptados do "International Caries Classification and Management System" (grupo 2). Os pacientes foram orientados a retornar para consulta de acompanhamento anualmente após alta. Regressão de COX foi usada para análise de falha das restaurações a longo prazo, e Regressão de Poisson para comparação entre os critérios. Um total de 717 restaurações em dentes posteriores permanentes foram incluídas, em 185 pacientes. Houveram 4 vezes mais indicações de intervenção no grupo 1 (p&lt;0.001). Foram reavaliadas 405 restaurações, num período de 6 a 38 meses após alta. Houveram 67 (n=218) reintervenções no grupo 1, contra 12 (n=187) no grupo 2. Não houve diferença estatística em termos de sobrevivência entre os grupos (p&gt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o uso de uma abordagem minimamente invasiva na avaliação de lesões de cárie ao redor de restaurações resulta em menos intervenções, sem aumentar a necessidade de reintervenção a longo prazo em comparação a uma abordagem menos conservadora.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88881.134707/2016-01 | CNPq N° 310340/2017-9)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG005</Sigla>
		<Titulo>Sobrevida de restaurações de resina Bulk Fill em molares decíduos após a remoção seletiva de tecido cariado: ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Trentin GA*, Gomes M, Noal FC, Sari AR, Silva BS, Garcia Godoy F, Araujo FB</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Ortopedia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Ao buscar uma melhor compreensão dos processos que envolvem a sobrevida das restaurações, este estudo avaliou durante 18 meses o desempenho clínico de restaurações realizadas com resina composta Bulk Fill em molares decíduos submetidos à remoção seletiva de tecido cariado. Foram selecionados para o estudo 62 indivíduos (5.9 anos ± 1.74), com no mínimo um molar apresentando lesão cariosa ativa em dentina profunda. 144 molares decíduos foram incluídos e randomicamente divididos em 2 grupos de material restaurador: Resina Filtek Bulk Fill (grupo teste=FBF) ou Vitremer (grupo controle= CIVRM). As restaurações foram examinadas clinicamente aos 6, 12 e 18 meses por um operador treinado, cego e calibrado. As características de normalidade ou de falhas das restaurações foram analisadas de acordo com os critérios da FDI. A taxa de sobrevida das restaurações foi de 71.8% (53.9% para FBF e 46.1% para CIVRM), não demonstrando diferença significativa no risco de falha de acordo com o material usado. Das 35 falhas, 3 foram pulpares e 1, pulpar e restauradora. A maioria das falhas foram por fratura do material ou falha de retenção. O nível de experiência do operador apresentou resultado estatisticamente significativo, sugerindo que esta variável tem associação com a possibilidade de falha restauradora.</Resumo>
		<Conclusao>Após remoção seletiva de tecido cariado, as restaurações do Grupo Teste apresentaram uma taxa de sobrevida satisfatória dentro do período de 18 meses.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG006</Sigla>
		<Titulo>Comparação entre o TRA versus TRA associado ao Brix3000® quanto ao tempo de tratamento da lesão de cárie, dor e aceitabilidade de crianças</Titulo>
		<Autores>Souza TF*, Monteiro ASN, Martins ML, Tavares-Silva CM, Fonseca-Gonçalves A, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Realizou-se um estudo clínico controlado e randomizado preliminar para comparar o tratamento restaurador atraumático (TRA) associado ou não à remoção químico mecânica da lesão de cárie com Brix3000®, quanto ao tempo de tratamento, dor e aceitabilidade de crianças. Selecionaram-se pacientes (3-9 anos) com pelo menos um molar decíduo apresentando lesão oclusal em dentina, sem envolvimento de cúspides. Os dentes foram aleatoriamente alocados nos grupos: A (TRA + Brix3000®, n=13) ou B (TRA, n=14). Cronometrou-se o tempo e avaliaram-se as crianças quanto à dor (leve, moderada e severa), por meio da escala FLACC-r®, em 3 momentos: profilaxia, remoção da lesão e restauração. Ao final, as crianças responderam questões de aceitabilidade sobre como se sentiram e o que menos/mais gostaram. Utilizaram-se os testes X<i>2</i> e Kruskal Wallis seguido de Mann Whitney (p&lt;0,05). O sexo masculino predominou (60%) entre as crianças, que reportaram dor leve durante a remoção da lesão (100%), sem diferença entre os grupos (p&gt;0,05). O grupo B apresentou menor tempo de consulta (10,9 min), bem como de remoção da lesão de cárie (9,4 min), quando comparado ao A (18,9 min e 17,3 min, respectivamente) (p&lt;0,05). A aceitabilidade foi similar (p&gt;0,05). No entanto, no grupo B reportaram (21,4%) mais desconforto durante a remoção da lesão cariosa em relação ao A (7,7%).(</Resumo>
		<Conclusao>Embora o TRA + Brix3000® demande mais tempo que o TRA convencional e não apresente diferença quanto à aceitabilidade, foi o tratamento com menos relatos de desconforto, apresentando-se similar quanto ao relato de dor pelas crianças.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG007</Sigla>
		<Titulo>Progressão de cárie após selamento resinoso em molares decíduos e permanentes: Estudo clínico randomizado de boca dividida</Titulo>
		<Autores>Santos PU*, Tedesco TK, Imparato JCP, Calvo AFB, Silva SBHB, Gimenez T</Autores>
		<Universidade>Odontologia - INSTITUTO PRESIDENTE ANTÔNIO CARLOS DE PALMAS .</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A doença cárie apresenta-se como a patologia bucal mais recorrente em Odontopediatria e quando não tratada ou manejada adequadamente, tende a causar impacto negativo na qualidade de vida das crianças. Como uma das opções de tratamento microinvasivo para tratar lesões da doença cárie, utiliza-se selantes resinosos de fossas e fissuras interrompendo a progressão e preservando a estrutura dentária. A efetividade clínica na utilização de selantes de fóssulas e fissuras no que diz respeito a retenção, já foi comprovada, sendo objeto de estudo do presente trabalho a avaliação da progressão de cárie, pela utilização de radiografias odontológicas. Os participantes do estudo, foram crianças de 4 a 9 anos, apresentando lesões de cárie ativa escores 1,2 ou 3 do ICDAS (International Caries Detection and Assessment System) na superfície oclusal de dentes permanentes e decíduos. Os dentes foram aleatorizados em dois grupos: Grupo Prevent® (Grupo Experimental) e Grupo Fluroshield® (Grupo Controle). Foram realizados acompanhamentos de 6 e 12 meses, com avaliação clínica, incluindo tomadas radiográficas para avaliar progressão da lesão e 100% da amostra, se apresentava sem aumento da área de radiolucidez da lesão após utilização de selante resinoso.</Resumo>
		<Conclusao>As duas marcas de selantes utilizados (Prevent e Fluroshield), demonstraram resultados semelhantes e satisfatórios ao selarem lesões de cárie, escore 1, 2 ou 3, demonstrando eficácia em relação a retenção e a não progressão das lesões ao serem analisadas radiograficamente no período de doze meses.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG008</Sigla>
		<Titulo>Selamento de lesões de cárie oclusais cavitadas em dentina de molares decíduos: ECR de 30 meses de acompanhamento</Titulo>
		<Autores>Santos NM*, Gouvêa DB, Toniolo J, Sarti CS, Leal SC, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Ortopedia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esse ECR avaliou a sobrevida do selamento (S) e da restauração (R) de lesões de cárie oclusais cavitadas em dentina de molares decíduos. Trinta e três crianças com alta experiência de cárie (ceo-d = 8 ± 3.2) foram incluídas e 62 molares decíduos com lesões cavitadas em dentina foram aleatoriamente divididos em dois grupos: lesões incluídas no grupo S (n=28) foram seladas com cimento de ionômero de vidro modificado por resina (CIVMR; GC Fuji II LC capsule, GC Corporation - Tóquio, Japão) e as incluídas no grupo R (n=34) foram restauradas com o mesmo material após remoção seletiva de tecido cariado. As falhas restauradoras (USPHS modificado) e a paralisação das lesões foram avaliadas através de exame clínico e radiográfico, respectivamente. O teste de Kaplan-Meier avaliou a sobrevida e a Regressão de Cox a associação dos fatores de risco com as falhas restauradoras (grupo, idade, gênero, índice de placa visível, índice de sangramento gengival, ceo-d, dente, localização, profundidade e extensão da lesão). Após 30 meses, foram reavaliados 22 dentes (10 S e 12 R). A taxa de sobrevida global foi de 95,4%. Não foi observada diferença estatística nas taxas de sobrevida entre os grupos (S 90% e R 100%; p=0,47). Não foi encontrada associação dos fatores de risco com as falhas restauradoras. Nenhum paciente apresentou sintomatologia dolorosa ou alterações radiográficas na região de furca ou periápice.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o selamento utilizando CIVMR pode ser indicado para as lesões oclusais cavitadas em dentina de molares decíduos, independentemente da sua profundidade e extensão.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88882.181934/2018-01)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG009</Sigla>
		<Titulo>Tratamento não invasivo de lesões oclusais de esmalte acometidas pela hipomineralização molar-incisivocom laser: estudo in vivo</Titulo>
		<Autores>Pion LA*, Faraoni JJ, Quero IB, Hesse D, Carvalho FK, Palma-Dibb RG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi realizar um estudo clínico randomizado controlado para avaliar tratamentos não invasivos de lesões oclusais em esmalte de primeiros molares permanentes afetados pela hipomineralização molar-incisivo (HMI) com laser de diodo (LD) de 970nm em comparação com o selamento de ionômero de vidro (CIV), como método preventivo para cárie e desgaste oclusal, além de verificar a sensibilidade dentinária. 60 pacientes de 6 a 10 anos com molares apresentando HMI foram selecionados e aleatoriamente randomizados entre os dois grupos de tratamento e acompanhados por 6 meses. Foi realizado exame visual para o diagnóstico de HMI, ICDAS para detecção de cárie e análise da sensibilidade, por meio da escala VAS. O laser de diodo foi aplicado na superfície oclusal, modo contato, varredura, 0,7W/1J/10Hz/30". O CIV encapsulado foi aplicado de acordo com as recomendações do fabricante. Análises de Kruskal-Wallis e Friedman foram realizadas e as Rate Ratios foram calculadas com 95% de Intervalo de confiança (RR; 95%IC). Foi possível observar que na avaliação clínica não houve diferença entre os tratamentos após 6 meses (p=0,20), contudo o laser apresentou 6,85% de falha e o CIV 10,20% e não diferiu do baseline. Em relação à sensibilidade houve redução da dor no grupo do CIV (p&lt;0,05), diferentemente para o grupo do laser (p=0,50).</Resumo>
		<Conclusao>Após 6 meses pode-se concluir que o tratamento com laser foi semelhante ao CIV para a prevenção de cárie e desgaste oclusal, porém, apenas no grupo do CIV promoveu melhora da sensibilidade.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2019/069789 | CAPES | GC corporation)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG010</Sigla>
		<Titulo>Efeito combinado do uso de fosfopeptídeo de caseína-fosfato de cálcio amorfo e trimetafosfato na prevenção da desmineralização do esmalte</Titulo>
		<Autores>Danelon M*, Gonçalves FMC, Emerenciano NG, Silva MP, Cannon M, Pessan JP, Delbem ACB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar <em>in vitro</em> a combinação de tratamentos com dentifrícios fluoretados e suplementados com trimetafosfato de sódio (TMP) e fosfopeptídeo de caseína-fosfato de cálcio amorfo (MI Paste Plus<i>®</i>), sobre a desmineralização do esmalte dentário. Blocos de esmalte com dureza de superfície inicial (SHi) foram divididos em seis grupos (n = 12) de dentifrícios: 1) sem F-TMP-MI Paste Plus<i>®</i> (Placebo); 2) 1100 ppm F (1100F), 3) MI Paste Plus<i>®</i>, 4) 1100F + MI Paste Plus<i>®</i> (1100F-MI Paste Plus<i>®</i>), 5) 1100F + 3% TMP (1100F-TMP) e 6) 1100F-TMP + MI Paste Plus<i>®</i> (1100F-TMP-MI Paste Plus<i>®</i>). Blocos foram tratados 2×/dia com os dentifrícios (1 minuto) e os grupos 4 e 6 receberam a aplicação da MI Paste Plus<i>®</i> por mais 3 minutos. Em seguida, foram submetidos a cinco ciclagens de pH. Após determinou-se a porcentagem de perda de dureza de superfície (%SH); perda integrada da dureza subsuperfície (ΔKHN); perfil e profundidade da lesão de subsuperfície (MLP), caracterização superficial pela microscopia de varredura a laser confocal e eletrônica de varredura, fluoreto (F), cálcio (Ca) e (P). Os dados foram analisados por ANOVA (1-critério) e teste Student-Newman-Keuls (p &lt; 0,001). O grupo 1100F-TMP-MI Paste Plus<i>®</i> apresentou os melhores resultados de SHR, ΔKHN e PLM (p &lt; 0,001). A concentração de F foi semelhante em todos os grupos (p &gt; 0,001). O grupo 1100F-TMP-MI Paste Plus<i>®</i> apresentou a maior concentração de Ca e P no esmalte (p &lt; 0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a associação do 1100F-TMP-MI Paste Plus<i>®</i> promoveu um efeito inibitório maior contra a desmineralização do esmalte.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES - FAPESP N° 2018/24258-0 2018/13258-0 | CAPES N° Código 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG011</Sigla>
		<Titulo>O emprego da <em>Hall Technique</em> em primeiros molares permanentes de pacientes com Hipomineralização Molar Incisivo (HMI) - série de casos</Titulo>
		<Autores>Guerra BMS*, Reis PPG, Jorge RC, Soviero VM</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE MEDICINA DE PETRÓPOLIS - FACULDADE ARTHUR SÁ EARP NETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo relata o emprego da <em>Hall Technique</em> em molares permanentes com hipomineralização do esmalte em 4 casos clínicos. O trabalho foi aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa (n<i>o</i> 3.897.443). Os 4 pacientes, entre 6 e 10 anos, 3 meninas e 1 menino, apresentavam HMI, afetando 1<i>os</i> molares e incisivos permanentes e reportavam hipersensibilidade ao frio. Sobre o histórico de saúde, 1 paciente havia nascido prematura com peso &lt; 2.500 g e 2 tinham histórico de infecções e uso de antibiótico durante o 1<i>o</i> ano de vida. A <em>Hall Technique</em> foi proposta para os molares com fratura expondo dentina e abrangendo áreas de cúspides, sem sinais de envolvimento pulpar. Foram utilizadas 3 coroas em dois pacientes, 2 coroas em um paciente e 1 coroa em um paciente. Nos dentes com cárie ativa, fez-se remoção seletiva de dentina cariada manualmente e vedamento com cimento de ionômero de vidro (CIV) previamente à cimentação da coroa. Os procedimentos foram: separação dentária com elástico ortodôntico; ajuste da coroa (recorte na altura cérvico-oclusal e ajuste com alicate contornador); radiografia interproximal; cimentação da coroa com CIV; e acompanhamento. Anestesia local não foi necessária em nenhum dos casos.</Resumo>
		<Conclusao>Os pacientes e seus responsáveis mostraram-se satisfeitos com o tratamento. Ao longo dos 6 primeiros meses de acompanhamento, não se observou complicações (como dor, edema ou sangramento gengival) e o restabelecimento da oclusão ocorreu dentro do 1<i>o</i> mês. Os pacientes seguem em acompanhamento periódico para confirmação do sucesso do tratamento a médio e longo prazo.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG012</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do diamino fluoreto de prata 30% na paralisação da cárie em molares decíduos: ensaio cínico controlado randomizado de 24 meses</Titulo>
		<Autores>Rodrigues GF*, Vollú AL, Vargas TR, Kort-Kamp LM, Costa TC, Barja-Fidalgo F, Fonseca-Gonçalves A</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se comparar a eficácia do diamino fluoreto de prata (DFP) com o tratamento restaurador atraumático (TRA) na paralisação de lesões de cárie em dentina de molares decíduos de pré-escolares durante 24 meses de acompanhamento. O tempo necessário para os tratamentos e a ansiedade das crianças representaram os desfechos secundários. Crianças (3,54±1,01 anos, n=119) com lesões de cárie ativa na superfície oclusal de molares decíduos (n=179) foram distribuídas randomicamente em 2 grupos: teste (DFP) e controle (TRA). Para determinar a presença e atividade de cárie, utilizaram-se os índices ceod e ICDAS e a revisão foi feita por um examinador cego. Cronometrou-se o tempo de tratamento e a ansiedade foi avaliada por uma Escala de Imagens Faciais, antes e após cada tratamento. Utilizaram-se os testes: Qui-quadrado para análises da paralisação de cárie e ansiedade e Mann-Whitney para o tempo de tratamento. Em 43 pacientes após 24 meses, não foi encontrada diferença entre os tratamentos quanto à paralisação de cárie. O número médio de dentes tratados por paciente foi de 1,36 (0,76) no grupo TRA e 1,66 (0,86) no DFP (p=0,014). Após 24 meses, 75 dentes (SDF, n=44; ART, n=31) foram avaliados e 81,8% das lesões de cárie no grupo DFP e 96,8% no grupo TRA foram paralisadas (p=0,072). O tempo de tratamento foi menor para DFP (p&lt;0,001) e a ansiedade não foi alterada considerando os dois tratamentos (p=0,583).</Resumo>
		<Conclusao>O DFP mostrou eficácia semelhante ao TRA na paralisação de lesões de cárie, exigindo menor tempo de cadeira, porém sem diferença quanto à ansiedade.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° DS 001 | FAPERJ N° E-26/202.766/2019)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG013</Sigla>
		<Titulo>Impacto da escolha do cimento de ionômero de vidro na longevidade de restaurações ART ocluso-proximais em molares decíduos: 2 anos de um ECR</Titulo>
		<Autores>Oliveira RC*, Pacheco ALB, Costa ICO, Bonifácio CC, Calvo AFB, Passaro AL, Imparato JCP, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo clínico randomizado de superioridade e duplo cego, foi comparar a sobrevida de dois cimentos de ionômero de vidro (Ketac Molar Easy Mix - 3M ESPE; e Vitro Molar - Nova DFL) em restaurações ART em cavidades ocluso-proximais (OP) de dentes decíduos após 24 meses. Foram aleatorizadas 117 crianças com idade entre 4 e 8 anos, apresentando ao menos uma lesão de cárie OP cavitada, sem sinais de envolvimento pulpar, ou mobilidade. As restaurações foram realizadas por dois operadores, seguindo o protocolo do ART em escolas públicas do município de Barueri (SP) e posteriormente avaliadas após 2, 6, 12 e 24 meses por um examinador treinado, calibrado (Kappa = 0,92) e cego em relação aos grupos. Para a sobrevida das restaurações foi utilizada a análise de Kaplan-Meier e teste de Log-rank. A análise de Regressão de Cox foi utilizada para investigar a influência das variáveis independentes na falha das restaurações (volume da cavidade, gênero, lado, arcada, experiência de cárie e operador). Após 24 meses, a sobrevida das restaurações realizadas com Ketac Molar e Vitro Molar foram de 48,64% e 25,43%, respectivamente. A longevidade das restaurações foi influenciada pelo material restaurador, e restaurações realizadas com Vitro Molar tiveram mais chances de falha em 2 anos de avaliação (HR=1,62; IC95%= 1,01-2,59; p=0,043). Nenhuma das outras variáveis analisadas influenciou a longevidade das restaurações (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, a escolha do material restaurador tem impacto na sobrevida de restaurações ART OP em molares decíduos. ClinicalTrials (NCT 02267720)</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG014</Sigla>
		<Titulo>Diamino Fluoreto de Prata associado ao Iodeto de Potássio diminui manchamento de dentina em dentes decíduos? Um ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Mourão PS*, Fernandes IB, Araújo AS, Machado GF, Ramos-Jorge ML</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DOS VALES DO JEQUITINHONHA E MUCURI.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Diamino Fluoreto de Prata (DFP) é um cariostático eficaz no controle da cárie, porém leva ao manchamento da estrutura dentária. O Iodeto de Potássio (IK) pode auxiliar na diminuição deste manchamento. Com isso, o objetivo deste estudo foi avaliar o potencial de manchamento da dentina tratada pelo DFP e a influência da aplicação do IK além de avaliar a inativação da cárie e a satisfação dos pais nos dois tipos de tratamento. Um total de 56 dentes foram aleatoriamente distribuídos em dois grupos: DFP 30% e DFP+IK. A avaliação de manchamento seguiu uma escala de cores utilizando o programa Microsoft Paint. Os dentes foram reavaliados após 1 semana, 15 dias e 1 mês para inativação das lesões e alteração na coloração. Os cuidadores foram questionados quanto a satisfação dos pais com o tratamento através de entrevista. Houve diferença em 1 semana (p&lt;0,001), 15 dias (p&lt;0,001) e 1 mês (p&lt;0,001) favorecendo o DFP+IK. Ambos os tratamentos resultaram em inativação da cárie (p=0,05). Não houve diferença quanto a satisfação dos pais (p= 0,214).</Resumo>
		<Conclusao>O uso do DFP associado ao IK pode minimizar o manchamento da superfície dentária. Ambos os tratamentos são eficazes no controle da cárie e bem aceitos pelos pais.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | CNPq | UFVJM)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG015</Sigla>
		<Titulo>Abordagem minimamente invasiva das lesões de cárie moderadas: quanto custa para se ter o maior conforto do paciente? uma avaliação econômica</Titulo>
		<Autores>Rocha ES*, Gomes RAC, Floriano I, Tedesco TK, Mendes FM, Imparato JCP, Raggio DP, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O uso do cimento de ionômero de vidro no selamento de lesões de cárie moderada em superfícies oclusais de molares decíduos vem sendo testada como uma alternativa menos invasiva para controlar esse tipo de lesão que as restaurações (NCT03005405). Mesmo com eficácia semelhante no controle das lesões, os selantes falham mais, tendendo ser mais onerosos. Essa avaliação econômica verificou o impacto econômico em se realizar esse tratamento sob a óptica do paciente (aceitabilidade). Dados do estudo clínico foram usados, considerando horizonte temporal de 2 anos e perspectiva societal. A aceitabilidade do paciente foi avaliada após tratamento, através da escala facial Wong-Baker, sendo o efeito considerado. Os recursos gastos foram computados (incluindo reintervenções) e os custos valorados. A análise de custo-efetividade considerou o efeito (% casos sem registros de desconforto) e o custo incremental do selante em alternativa à restauração. Análises probabilísticas foram usadas para avaliar as incertezas nos parâmetros estimados. 101 crianças no ECR. A aceitabilidade pelo selante (82%) foi maior que pela restauração (76% p=0.04). Na amostra, não houve diferença estatística, após 2 anos quanto ao custo (custo=R$ 9,36/ criança p=0.97). Na análise probabilística, para 50% das simulações, o selante foi uma opção custo-efetiva comparada à restauração, o que representaria no Brasil, cerca de 1.197.550 crianças beneficiadas (sem desconforto).</Resumo>
		<Conclusao>Assim, com o custo adicional das repetições o selante é uma opção custo-efetiva para uma parcela significativa da população.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 448013/2014-2  | FAPESP N° 2012/50716-0  | FAPESP N° 2013/27206-8)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG016</Sigla>
		<Titulo>Sucesso de reparos com resina composta versus cimento de ionômero vidro de alta viscosidade em molares decíduos</Titulo>
		<Autores>Garbim JR*, Freitas RD, Passaro AL, Moro BLP, Braga MM, Mendes FM, Tedesco TK, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia Preventiva - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo clínico randomizado foi avaliar o sucesso de reparos em restaurações realizados com resina composta (RC) ou cimento de ionômero de vidro de alta viscosidade encapsulado (CIV) em molares decíduos após 6 meses. Após aprovação no comitê de ética (parecer 2.291.642), foram incluídas 166 restaurações de um total de 99 crianças (3-10 anos). Os dentes incluídos foram estratificados de acordo com a estratégia de diagnóstico utilizada (Federação Dentária Internacional - FDI/ Caries Associated with Restorations and Sealants - CARS) e com o tamanho da falha apresentada (até 1mm ou maior que 1 mm). Os dentes foram randomizados em dois grupos, sendo um o cimento de ionômero de vidro encapsulado (Riva Self Cure, SDI, Austrália) e o outro resina composta (Filtek Bulk Fill e Filtek Bulk Fill Flow, 3M ESPE, USA). Após o término dos tratamentos, os pacientes foram acompanhados por 6 meses para avaliar o sucesso das restaurações, que foi representado pela ausência de necessidade de reintervenção. A regressão múltipla de Poisson foi realizada para avaliar a sobrevida das restaurações e para comparar o desfecho com outras variáveis (α=5%).</Resumo>
		<Conclusao>Não houve diferença entre os grupos para reparos maiores e menores 6 meses após o tratamento. Para os reparos maiores, a RC apresentou 56.41% (n=22) de sucesso após 6 meses e o CIV 41.03% (n=16). Entre os reparos menores, a RC obteve sucesso em 54.76% (n=23) dos reparos e o CIV em 48.72% (n=19). O sucesso dos reparos realizados com RC e CIV foi equivalente após 6 meses.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 475433/2020-00 | CNPq N° 420458/2018-2 | FAPESP N° 2018/20464-5)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG017</Sigla>
		<Titulo>Avaliação <em>in situ</em> de um hidrogel experimental para prevenção da erosão a dentina em pacientes acometidos por DRGE</Titulo>
		<Autores>Dias PC*, Palma-Dibb RG, Matos LLM, Quero IB, Yamakami SA, Faraoni JJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar <em>in situ</em> a efetividade de um hidrogel experimental na prevenção da erosão a dentina em pacientes com doença do refluxo gastroesofágico (DRGE). Os voluntários selecionados assinaram o TCLE (CAAE 57109416.6.0000.5419) e foram divididos em 2 grupos: Controle (n=8) - sem sinais de DRGE e erosão dental e DRGE (n=9) - com erosão dental e DRGE ou suspeita da doença. Para cada voluntário foram cimentados 6 espécimes de dentina bovina na face palatina dos pré-molares e molares e foram aleatoriamente submetidos aos tratamentos na mesma sessão: ST - sem tratamento, HE - hidrogel experimental (4') e G - Gluma (60"). Após 15 dias, metade dos espécimes foi removida (um de cada tratamento - aleatoriamente) e a outra metade após 30 dias. O tratamento dos espécimes foi repetido a cada 7 dias, com exceção do dia da sua remoção. Para padronização da higienização dos voluntários, todos receberam orientação e um kit com dentifrício/escova/fio dental e tiveram sua alimentação monitorada. Após 15/30 dias, os espécimes foram removidos e avaliados em microscópio confocal a laser quanto ao perfil de desgaste e rugosidade. Os dados foram analisados por Anova e Tukey (α=5%). Pacientes com DRGE apresentaram desgaste superior aos pacientes Controle (p&lt;0,05). HE (1,86±0,53μm) apresentou menor desgaste nos pacientes com DRGE-ST e com o G e similar ao Controle (ST-1,43±1,06μm) após 30 dias. A rugosidade foi similar para ambos os grupos e tratamentos (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Após 30 dias, o hidrogel experimental preveniu a erosão dentinária demonstrando ser uma alternativa de tratamento.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG018</Sigla>
		<Titulo>Odontologia minimamente invasiva: estudo retrospectivo de 10 anos sobre reparos em restaurações dentais</Titulo>
		<Autores>Cruvinel PB*, Finco LL, Souza-Gabriel AE, De Rossi A, Tirapelli C</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O reparo em restaurações dentárias (RRD) faz parte das técnicas da Odontologia minimamente invasiva que objetivam a máxima preservação das estruturas dentais. Este estudo clínico, observacional e retrospectivo avaliou a execução de RRD no período de 10 anos em uma Faculdade de Odontologia. A hipótese da pesquisa foi que não haveria diferença no número de RRD entre os anos de 2008 a 2017. No Sistema Romeu (prontuário eletrônico de pacientes da Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto - Universidade de São Paulo), procedimentos restauradores foram analisados para identificar a frequência absoluta e relativa de: 1) RRDs a cada ano; 2) faixa etária (adultos &lt;30 anos, entre 30-60 anos e &gt;60 anos); 3) grupos dentais; 4) faces dentais. Os dados foram analisados com análise de variância (one-way) e teste de Tukey (p&lt;0.05). Dentre 53.436 procedimentos restauradores, 1.408 foram RRDs, sendo o material de escolha a resina composta. A frequência absoluta e relativa de RRDs aumentou anualmente entre 2008 e 2017. A análise de variância e teste de Tukey apontaram que: 1) Os RRDs em 2017 foram significativamente maiores comparados aos demais anos (p&lt;0.001). O mesmo ocorreu para o ano 2016 comparado aos anos 2008, 2009, 2010, 2011; 2) RRDs foram executados com frequência significantemente maior na faixa etária 30-60 anos, entre 2012 e 2017; 3) o grupo dental significantemente menos reparado foi o dos caninos, em todos os anos; 4) nas faces lingual e incisal, a frequência absoluta de reparos foi a menor.</Resumo>
		<Conclusao>A quantidade de reparos em restaurações dentais aumentou ao longo dos 10 anos avaliados.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG019</Sigla>
		<Titulo>Análise <em>in situ</em> de propriedades físico-químicas e penetração em lesões iniciais de cárie em esmalte de infiltrantes experimentais</Titulo>
		<Autores>Flor-Ribeiro MD*, Alves LA, Mattos Graner RO, Silva MAP, Aguiar FHB, Marchi GM</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esse estudo analisou <em>in situ</em> propriedades físico-químicas e profundidade de penetração de infiltrantes experimentais contendo sal de iodônio (DFI) e quitosana. Para isso, 132 blocos de esmalte humano dental (n= 12/grupo) foram submetidos à simulação de lesão inicial de cárie. As amostras foram aleatorizadas em 11 grupos de tratamento: Nove grupos de infiltrantes experimentais contendo a base monomérica de TEGDMA e BisEMA em proporção 75 e 25% em peso e variações na concentração do DFI e de quitosana; Infiltrante comercial Icon® como controle positivo; Nenhum tratamento como controle negativo. As amostras ficaram expostas ao meio bucal por 7 dias em dispositivo intrabucal. Foram realizados testes de: Profundidade de penetração (PP) com Microscópio Confocal de Varredura à Laser; Rugosidade, Área, Projeção e Morfologia Superficial com Microscópio de Força Atômica; e avaliação de atividade microbiológica por Teste de Unidades Formadoras de Colônias (UFC/mL). Para os dados de UFC/mL, rugosidade e área foram utilizados modelos lineares generalizados. Os dados de PP, foram analisados por ANOVA <em>one way</em> e teste de Tukey, com nível de significância de 5%. Resultados: Não houve diferença significativa entre os onze grupos quanto à atividade microbiológica (UFC), rugosidade e área (p&lt;0.05). A profundidade de penetração foi significativamente maior no grupo sem tratamento do que no grupo com 0.5% de DFI e 0.25% de Quitosana (p&lt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao><em>In situ</em>, infiltrantes experimentais contendo sal de iodônio e quitosana apresentam similaridade em comparação com o infiltrante comercial.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001 | FAPs - FAPESP N° 2017/14378-6)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>DMG020</Sigla>
		<Titulo>Facetas oclusais de cerâmicas de matriz resinosa: efeito da espessura na desadaptação, confiabilidade e distribuição de tensão</Titulo>
		<Autores>Ruggiero MM*, Gomes RS, Bergamo E, Freitas MIM, Bonfante EA, Cury AAB</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo avaliou a influência de materiais cerâmicos de matriz resinosa e espessura na desadaptação, confiabilidade e distribuição de tensão de facetas oclusais (FO). Cento e vinte e seis FO foram fresadas em CAD/CAM e divididos de acordo com o material (resina nanocerâmica (RNC) e cerâmica infiltrada por polímero (CIP)) e espessura (0,5, 1,0 e 1,5 mm), totalizando seis grupos (RNC0.5, RNC1, RNC1.5, CIP0.5, CIP1 e CIP1.5). A desadaptação (n=10/grupo) foi avaliada quanto ao gap marginal (GM) e discrepância marginal absoluta (DMA) por µCT. Os dados foram analisados por análise de variância de dois critérios e teste de Tukey (α=0,05). O teste de fadiga acelerada progressiva (n=21/grupo) foi realizado, e as curvas de probabilidade de Weibull e confiabilidade foram calculadas e plotadas (IC 90%). A análise de elementos finitos avaliou a distribuição de tensão de acordo com o critério de máxima tensão principal (σ<i>max</i>) na restauração e máxima tensão de cisalhamento (τ<i>max</i>) no cimento. Não houve diferença no GM e DMA entre todos os grupos. A confiabilidade para a missão estimada em 600 N foi significativamente menor para CIP1.5 comparado a RNC1 e RNC1.5. Além disso, a confiabilidade diminuiu na carga de 200 para 400 N e de 400 para 600 N para todos os grupos, exceto RNC1 e RNC1.5. Os valores de σ<i>max</i> foram maiores para os grupos de CIP do que para RNC e os grupos de 0,5 mm concentraram mais tensão do que os grupos de 1,0 e 1,5 mm.</Resumo>
		<Conclusao>Ambos materiais cerâmicos de matriz resinosa apresentaram resultados promissores quando usados como facetas oclusais devido à sua excelente adaptação e confiabilidade.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2018/21317-6 | FAPs - Fapesp N° 2012/19078-7  | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
