<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>FC001</Sigla>
		<Titulo>A proteína Agrin regula a diferenciação osteoblástica através da modulação das vias Wnt e BMP</Titulo>
		<Autores>Lopes HB*, Souza ATP, Oliveira FS, Weffort D, Freitas GP, Fernandes RR, Rosa AL, Beloti MM</Autores>
		<Universidade>Dctbmfp - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Agrin é uma proteína da matrix extracelular já detectada em condrócitos e osteoblastos, cuja função na diferenciação de osteoblastos ainda não foi investigada. Portanto, o objetivo desse estudo foi avaliar a expressão e a participação de Agrin na diferenciação osteoblástica. Para isso, a expressão gênica temporal de Agrin e dos seus receptores, Lrp4 e Dag1, e de osteocalcina (Oc) foi avaliada até os 14 dias de cultura em células osteoblásticas de três origens, além de sua expressão proteica. O silenciamento de Agrin com siRNA foi usado para determinar sua participação na diferenciação osteoblástica, avaliada por expressão gênica e proteica de marcadores ósseos e atividade de fosfatase alcalina, aos 5 dias. Considerando que Agrin e proteínas WNT compartilham o receptor Lrp4 e as interações entre as vias de sinalização de Wnt e de BMP, a expressão gênica de componentes dessas vias foi avaliada aos 5 dias. Os dados foram comparados por teste-t ou ANOVA (p≤0,05). A expressão de Agrin, Lrp4 e Dag1 foi detectada durante a diferenciação osteoblástica, avaliada pela expressão de Oc, nas células das três origens. O silenciamento de Agrin inibiu a expressão dos seus receptores, a diferenciação osteoblástica e a expressão de genes das vias Wnt e BMP.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados indicam que Agrin regula a diferenciação osteoblástica e sugerem que um circuito Agrin-Wnt-BMP está envolvido neste processo. Assim, o Agrin pode ser considerado um alvo potencial para novas estratégias terapêuticas para o tratamento de doenças e injúrias do tecido ósseo.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 303464/2016-0 | FAPESP N° 2019/01344-1 | FAPESP N° 2017/20349-9)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC002</Sigla>
		<Titulo>Osteoporose e osteoblastos cocultivados com adipócitos inibem a osteogênese pela regulação da acetilação de histona</Titulo>
		<Autores>Souza PG*, Abuna RPF, Almeida LO, Souza ATP, Fernandes RR, Sverzut TFV, Rosa AL, Beloti MM</Autores>
		<Universidade>Biologia Oral - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A osteoporose é caracteriza pela redução da massa óssea e acúmulo de gordura na medula óssea, que compromete o processo de remodelação óssea. Esse estudo investigou o efeito da osteoporose na diferenciação dos osteoblastos (OBs), bem como a ação do meio condicionado (MC) por OBs cocultivados com adipócitos (ADs) na diferenciação de outros OBs. A osteoporose foi induzida em ratos por orquiectomia e as células-tronco mesenquimais (CTMs) da medula óssea, cultivadas em meio osteogênico para se diferenciar em OBs. CTMs da medula e do tecido adiposo de ratos saudáveis foram cultivadas em meios osteogênico e adipogênico para se diferenciar em OBs e ADs, respectivamente, sendo esses cocultivados por 3 dias e os OBs, cultivados por mais 24 horas em meio sem soro para produzir o MC, o qual foi usado para o cultivo de outros OBs. Os resultados confirmaram o efeito inibitório da osteoporose na diferenciação de OBs, o que foi mimetizado pelo MC, mostrando que OBs mantêm a memória da interação com ADs. Além disso, observamos que osteoporose e MC reduziram a expressão de histona 3 acetilada (AcH3) em OBs, demonstrando que este é o mecanismo celular envolvido no efeito inibitório da osteoporose e do MC sobre OBs. Isto foi comprovado pelo tratamento dos OBs com tricostatina A, um inibidor de histona desacetilases, que recuperou a expressão de AcH3 e a capacidade de diferenciação dos OBs, comprometida pela osteoporose e pelo MC.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, a AcH3 pode ser alvo de futuros estudos focados em terapias baseadas em epigenética no tratamento da osteoporose e fraturas ósseas.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2016/14171-0 | FAPESP N° 2017/12622-7 | FAPESP N° 2019/14127-9)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC003</Sigla>
		<Titulo>Efeito da <em><em>cell sheet</em></em> de hDPSC, associada ou não à terapia de fotobiomodulação, no reparo de lesões ósseas em ratos diabéticos</Titulo>
		<Autores>Pedroni ACF*, Cavalcanti SCSXB, Oliveira NK, Miniello T, Moreira MSNA, Bertoletti AVS, Bianchi DM, Marques MM</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Foi avaliado o efeito do uso de <em>Cell sheet</em> (CS) de células-tronco (CT) da polpa dentária humana (hDPSC) associada ou não à terapia de fotobiomodulação (PBMT), no reparo de lesões ósseas críticas em ratos diabéticos. Para obter as CSs, hDPSCs foram plaqueadas e induzidas com 20μg/ml de vitamina C por 10 a 15 dias (até soltar da placa espontaneamente, CS "madura") ou por 7 dias (destacadas mecanicamente com <em>scraper</em> ,CS "imaturas"). <em>In vitro</em> foi analisado se CSs maduras manteriam a vitalidade (Live/Dead®), imunofenotipagem (citometria de fluxo) e capacidade de diferenciação osteogênica (vermelho de alizarina). Lesões estandardizadas foram feitas nos ossos parietais de ratos diabéticos e tratadas em seis grupos(n=6). G.Controle: lesão sem tratamento; G.PBMT: tratada com PBMT; G.MCol: membrana de colágeno suíno comercial; G.MCol+PBMT: MCol seguida da PBMT; G.CS: <em>cell sheet</em> madura e G.CS+PBMT: CS seguida da PBMT. A PBMT foi aplicada 0, 48 e 96h pós-cirúrgico (808nm, 40mW, 3s, 4J/cm2, 0,12J/ponto). Após resultados preliminares, novos ratos receberam CSs imaturas (G.CS7 e G.CS+PBMT7). Trinta e 60 dias após a cirurgia, as calotas foram analisadas por MicroCT, HE e Tricrômico de Masson. CSs maduras formaram tecido osteóide organizado e com ilhotas ósseas no centro da lesão, porém com neoformação atrasada quando comparada aos outros grupos. Já a CS imatura promoveu fechamento completo da lesão, similar ao grupo G.MCol+PBMT.</Resumo>
		<Conclusao>A CS cultivada por 7 dias ("imatura") reparou defeitos ósseos críticos em ratos diabéticos. A associação com a PBMT foi benéfica em todos os tratamentos.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: Fapesp N° 2017/00760-6 | Auxílio Fapesp N° 2017/16777-5)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC004</Sigla>
		<Titulo>Fotobiomodulação recruta pericitos e células indiferenciadas em modelo murino transgênico de injúria pulpar</Titulo>
		<Autores>Gomes NA*, Oliveira HMC, Menezes GB, Magalhães CS, Castilho LS, Reis PHRG, Valle IB, Diniz IMA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Neste estudo, um modelo de injúria pulpar foi utilizado para avaliar o efeito da fotobiomodulação (PBM) a laser em camundongos transgênicos Nestin GFP/NG2 DsRed, os quais apresentam fluorescência endógena para células indiferenciadas/Nestin e pericitos/NG2. As polpas dentárias dos primeiros molares superiores foram acessadas com o auxílio de uma broca adiamantada e limas K#15 e 20 (CEUA 47/2019) (n=5 animais por grupo). A fotobiomodulação foi realizada com laser de diodo customizado (660nm, 20mW, 0,71 W/cm2, 5J/cm2, 0,14J, 7s) diariamente e a eutanásia foi feita no 4º dia. As amostras foram analisadas por microscopia confocal e por meio de hematoxilina e eosina (H&amp;E). O rastreamento de pericitos demonstrou maior mobilização dessas células nas feridas tratadas pela PBM em comparação ao controle (p&lt;0,05). Em ambos os grupos, essas células estavam localizadas próximas à região pulpar injuriada. De forma geral, a PBM induziu a um significativo influxo de células no tecido pulpar, sendo grande parte delas, indiferenciadas (p&lt;0,05). As análises histológicas indicaram a presença de vasos sanguíneos congestos na região coronária próxima à injúria, sempre que as amostras foram irradiadas.</Resumo>
		<Conclusao>A PBM promove alterações vasculares importantes com intenso influxo de pericitos e células indiferenciadas nas polpas dentárias irradiadas.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 438748/2018-2)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC005</Sigla>
		<Titulo>Matriz extracelular do biofilme favorece disbiose bacteriana e resistência antimicrobiana: nova abordagem terapêutica para implantes</Titulo>
		<Autores>Costa RC*, Souza JGS, Bertolini MM, Retamal-Valdes B, Feres M, Barão VAR</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Biofilmes são comunidades microbianas envoltas por uma matriz extracelular (ME). ME é capaz de criar um ambiente favorável para o crescimento microbiano, o que também pode favorecer a disbiose. Além disso, considerando o papel protetor da ME, terapias que visem sua degradação poderiam otimizar o efeito de antibióticos. Tais hipóteses foram testadas no presente estudo na superfície do titânio. Para isso, um modelo <em>in vitro</em> de biofilme que simula a transição de uma condição supra para subgengival foi utilizado. Tratamentos com diferentes carboidratos foram utilizados para formar biofilmes ricos em ME (experimental) ou não (controle). Monocamada de fibroblastos foi utilizada para avaliar a virulência dos biofilmes. Estratégia combinada de pré-tratamento com agente degradante de ME (iodopovidona) seguida de antibióticos (amoxicilina + metronidazol) foi testada em modelo <em>in situ</em>. Biofilmes ricos em ME favoreceram a transição de um biofilme comensal para um perfil patogênico, favorecendo bactérias anaeróbias, como <em>Porphyromonas gingivalis</em> e <em>Tannerella forsythia</em> (~3x). ME também aumentou a virulência do biofilme, desencadeando maior dano às células hospedeiras (p&lt;0,05). Embora a ME promoveu menor suscetibilidade antimicrobiana do biofilme (p&lt;0,05), o uso da estratégia combinada aumentou o efeito dos antibióticos (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>A ME favorece o crescimento de patógenos putativos e reduz a susceptibilidade à antimicrobianos no titânio. A nova abordagem que degrada ME pode potencializar o efeito de antimicrobianos utilizados nas infecções peri-implantares.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2018/04630-2)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC006</Sigla>
		<Titulo>Alterações proteômicas e morfológicas causadas pela ingestão aguda do fluoreto no jejuno e no íleo de ratos</Titulo>
		<Autores>Dionizio A*, Melo CGS, Sabino-Arias IT, Araujo TT, Ventura TMO, Perles JVCM, Zanoni JN, Buzalaf MAR</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O fluoreto (F) em doses terapêuticas é importante para controlar a cárie, porém, o consumo desmedido pode ser prejudicial ao organismo. O trato gastrointestinal é a principal rota de absorção do F. Com isso, alterações gastrointestinais são os primeiros sintomas após a exposição aguda ao F, mas os eventos mecanísticos que levam a esses sintomas são desconhecidos. Portanto, o objetivo deste estudo foi avaliar alterações no perfil proteômico e morfológico no jejuno e íleo de ratos após exposição aguda a F. Ratos machos receberam, por 29 dias, água deionizada. No último dia, receberam, por gavagem gástrica, uma dose única de F contendo 0 (controle) ou 25 mgF/Kg, totalizando 30 dias de tratamento. Após a administração de F, houve uma diminuição na espessura da túnica muscular para ambos os segmentos, na densidade dos neurônios HuC/D-IR e nNOS-IR no jejuno, mas no íleo apenas nos neurônios nNOS-IR. Além disso, as varicosidades SP-IR aumentaram em ambos os segmentos, enquanto as varicosidades VIP-IR aumentaram no jejuno e diminuíram no íleo. Quanto à análise proteômica, as proteínas com expressão alterada foram em especial reguladas negativamente e associadas principalmente à síntese de proteínas e metabolismo energético. Houve também alterações nas proteínas envolvidas na defesa oxidativa/antioxidante, apoptose e citoesqueléticas.</Resumo>
		<Conclusao>Nossos resultados, sugerem que os sintomas gastrointestinais encontrados nos casos de intoxicação aguda pelo F podem estar relacionados a alterações morfológicas no intestino e nas proteínas que regulam o citoesqueleto.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2016/09100-6)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC007</Sigla>
		<Titulo>O tamanho da falha pode ser decisivo na escolha do material para reparo de restaurações? - Uma análise econômica</Titulo>
		<Autores>Freitas RD*, Moro BLP, Passaro AL, Maia HCM, Tedesco TK, Mendes FM, Raggio DP, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Essa avaliação econômica buscou verificar se o tamanho da falha influencia a relação de custo-efetividade (CE) em se usar o cimento de ionômero de vidro encapsulado (CIV) para reparo de restaurações em dentes decíduos. Utilizamos modelagem econômica, simulando a escolha do material entre CIV e sistema adesivo associado à resina do tipo Bulk fill (BULK). Árvores de decisão simples foram criadas para falhas maiores e menores, com horizonte de 1 ano e considerando as possíveis transições após o reparo (sucesso, falhas e esfoliação). Os dados para o modelo foram retirados de um estudo clínico em andamento que avaliou reparos feitos com CIV (Riva Self Cure, SDI) versus BULK (Filtek Bulk Fill e Filtek Bulk Fill Flow, 3M ESPE). Consideramos as probabilidades de transição observadas até o momento e o custo dos procedimentos no baseline ou da literatura. Análise de CE foram feitas com a perspectiva do sistema público de saúde. Custos (&#9650;C) e efeitos (&#9650;E) incrementais e a razão de CE incremental (ICER) foram calculados. Análises de sensibilidade consideraram as incertezas nesses parâmetros. Para falhas maiores, há a probabilidade de 76% do uso do CIV ser uma opção custo-efetiva para reparos comparado a BULK (&#9650;C: R$8,23, &#9650;E=10%, ICER=689,97). Em falhas menores, a probabilidade do CIV ser custo-efetivo para reparos cai para 50% casos, associado a um ICER elevado (&#9650;C: R$11,93, &#9650;E=0%, ICER=118.664,59)</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que reparar restaurações em dentes decíduos com CIV encapsulado parece ser uma opção custo-efetiva em comparação a materiais resinosos apenas para falhas maiores.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2018/03199-6 | FAPESP N° 2018/20464-5 | CNPq N° 420458/2018-2)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC008</Sigla>
		<Titulo>Características de referenciamento e absenteísmo de crianças em primeira consulta especializada em Odontopediatria no CEO-UFRGS</Titulo>
		<Autores>Gouvêa DB*, Neves M, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo transversal teve o objetivo de avaliar as características de referenciamento e o absenteísmo de crianças de 3 a 11 anos em primeira consulta odontológica na especialidade de Odontopediatria no Centro de Especialidades Odontológicas da UFRGS (CEO-UFRGS). Foram selecionados 177 registros de referenciamento realizados pela Atenção Primária a Saúde ao CEO-UFRGS entre agosto de 2017 e dezembro de 2019. Foram excluídos 27 registros por apresentarem dados incompletos e 150 foram incluídos para análise. Análise descritiva foi utilizada para descrever as características de referenciamento dos usuários e a análise bivariada (teste t, Mann-Whitney, qui-quadrado e regressão logística) para avaliar a associação dos fatores com absenteísmo. Em relação ao sexo, 54,7% eram meninos e 45,3% meninas, com idade média de 5,48 anos (DP 1,81) na época de solicitação da consulta. Quanto ao motivo de encaminhamento (CID-10), 55,3% dos pacientes foram referenciados em virtude de doença pulpar ou periapical, e 41,3% por cárie dentária. A distância média entre as unidades de saúde que referenciaram usuários e o CEO-UFRGS foi de 11,58 km (DP 5,21). O tempo de espera médio para o agendamento da primeira consulta foi de 146 dias (DP 113,2). Houve associação estatisticamente significativa entre tempo de espera em dias e absenteísmo em primeira consulta especializada (p=0,011), e o OR foi de 1,003 (IC95% 1,000 - 1,006 p=0,027).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que para cada dia de espera por consulta especializada em Odontopediatria existe um aumento de 0,3% na chance de a criança faltar à consulta.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC009</Sigla>
		<Titulo>A personalidade do cirurgião-dentista pode influenciar no diagnóstico de cárie?</Titulo>
		<Autores>Maia HCM*, Moro BLP, Paz RQ, Marconi MM, Crispim AC, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo analisar se traços da personalidade do cirurgião-dentista podem influenciar no desempenho deles na detecção de lesões de cárie. Para isso, 52 alunos de graduação em odontologia responderam ao questionário de personalidade IGFP-5R e avaliaram 31 faces de dentes decíduos exfoliados. O diagnóstico foi feito com o ICDAS, e os resultados foram comparados com a avaliação feita por examinadores de referência. Os dados de acurácia foram analisados em dois limiares: lesões iniciais (D1) e lesões severas (D3). Para cada examinador, foi calculado um valor de sensibilidade, especificidade e acurácia. A associação entre personalidade e esses parâmetros foram avaliadas por meio de regressão linear com variância ajustada por bootstrap. Para as 1.578 superfícies avaliadas, a relação entre escores atribuídos pelos alunos e escores dos examinadores de referência apresentou valores de Kappa não ponderado e ponderado de 0,287 e 0,466, respectivamente. Para os limiares D1 e D3, respectivamente, os valores globais de sensibilidade foram 0,917 e 0,501, de especificidade foram de 0,566 e 0,866 e de acurácia foram de 0,860 e 0,772. Para a associação com os escores de personalidade, foi observado associação estatisticamente significante entre os alunos com maiores escores no domínio de neuroticismo com a especificidade e acurácia no limiar D3.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, pode-se concluir que alunos com maiores níveis de neuroticismo tendem a ter mais acertos na detecção de lesões em cárie, principalmente com relação a não indicação de tratamento operatório desnecessário.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N°  130459/2019-4 )</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC010</Sigla>
		<Titulo>A influência de diferentes critérios clínicos na decisão de substituir restaurações em dentes decíduos</Titulo>
		<Autores>Moro BLP*, Freitas RD, Pontes LRA, Lenzi TL, Braga MM, Raggio DP, Cenci MS, Mendes FM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia/odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo avaliar a influência de duas estratégias de diagnóstico de lesão secundária de cárie, e outras variáveis, na decisão de substituir restaurações em dentes decíduos. Um examinador avaliou 636 restaurações em 160 crianças (3 a 10 anos de idade). As crianças foram randomizadas para terem suas restaurações avaliadas e tratadas de acordo com os critérios do World Dental Federation (FDI) ou Caries Associated with Restorations and Sealants (CARS). Uma segunda avaliação foi realizada com o outro critério de diagnóstico para posterior comparação. Foram calculados os coeficientes de correlação de Spearman e os intervalos de confiança de 95% entre os escores obtidos com os dois métodos e as decisões de tratamento. Regressão de Poisson foi realizada entre as variáveis relacionadas à criança, dente restaurado e avaliação da restauração. Os desfechos considerados foram: a substituição, qualquer intervenção na restauração e presença de lesão secundária de cárie. Resultados: A maior correlação entre os métodos foi para detecção de lesão secundária. 101 restaurações (15,9%) tiveram indicação de substituição pelo FDI e 31 (4,9%) foram indicadas para serem substituídas pelo CARS. O número de dentes cariados e restaurações envolvendo duas e três superfícies foram associados com a decisão de substituição e presença de lesão secundária.</Resumo>
		<Conclusao>A decisão de substituir restaurações em dentes decíduos é influenciada pela estratégia de diagnóstico de lesão secundária de cárie, assim como pela experiência de cárie da criança e restaurações multisuperfície.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | CNPq N° 141425/2017-2  | FAPs - Fapesp N° 2017/22897-3 )</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC011</Sigla>
		<Titulo>Comparative proteomic analysis of dental cementum from deciduous and permanent teeth</Titulo>
		<Autores>Giovani PA*, Martins L, Salmon CR, Mofatto LS, Paes Leme AF, Foster BL, Nociti-Júnior FH, Kantovitz KR</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Dental cementum (DC) is a mineralized tissue covering tooth roots that plays a critical role in dental attachment. We hypothesized that proteomic analysis of DC matrix would identify compositional differences in deciduous (DecDC) vs. permanent (PermDC) cementum that might reflect physiological or pathological differences. Protein extracts from deciduous (n=25) and permanent (n=12) teeth were pooled. A liquid chromatography mass spectrometry (LCMS/MS) was performed and the beta-binomial statistical test was applied to normalized spectrum counts with 5% significance level. Immunohistochemistry was used to validate selected proteins. A total of 510 proteins were identified: 123 exclusives to DecDC; 128 exclusive to PermDC; 259 commonly expressed in both DecDC and PermDC. Out of 60 differentially expressed proteins, 17 were detected in DecDC, including myeloperoxidase (MPO), whereas 43 were detected in PermDC, including decorin (DCN) and osteocalcin (BGLAP). Gene Ontology (GO) analysis indicated enrichment at the Biological Processes and Molecular Function levels. Immunohistochemistry analysis confirmed the trends for selected differentially expressed proteins in human teeth.</Resumo>
		<Conclusao>Clear differences were found between the proteomes of DecDC and PermDC. These findings may lead to new insights into developmental differences between DecDC and PermDC, as well as to a better understanding of physiological/pathological events such as root resorption.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2016/02942-1 | FAPs - FAPESP N° 2019/13242-9)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC012</Sigla>
		<Titulo>A atividade da anidrase carbônica VI na saliva e no biofilme pode prever a cárie na primeira infância</Titulo>
		<Autores>Sousa ET*, Holanda ATL, Nobre-Dos-santos M</Autores>
		<Universidade>Clinica Infantil - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo investigar se a atividade da anidrase carbônica VI (AC VI), o pH e a capacidade de tampão na saliva e no biofilme poderiam prever a probabilidade de a criança ter cárie na primeira infância (CPI). Este é um estudo transversal realizado em uma amostra de quarenta e quatro crianças de 4 a 5 anos, de ambos os sexos, e examinadas quanto à experiência e a atividade de cárie dentária. A experiência de cárie serviu para dividir a amostra em 2 grupos: o grupo de crianças com CPI e o grupo Livre de Cárie (LC). Saliva e biofilme foram coletados para determinar o pH, a capacidade de tamponamento e a atividade enzimática da AC VI. Os dados foram analisados usando análises de regressão linear a partir da criação de três modelos (Modelo 1= ceos, Modelo 2= lesão de mancha branca ativa - LMBA e Modelo 3= ceos + MBA) e análises de regressão logística múltiplas para o desfecho CPI. Na saliva, a regressão linear demonstrou que apenas o pH (-9,15 ± 3,19; p=0,007) pode prever a experiência e a atividade de cárie (Modelo 3: r<i>2</i>=0,22; p ANOVA=0,02). No biofilme, foi demonstrado que, se a atividade da AC VI for aumentada em uma unidade, é esperado um aumento de 0,85 ± 0,28 no número de LMBA (Modelo 2: r<i>2</i>=0,22; p ANOVA=0,02). No modelo de regressão logística, o pH salivar (<em>odds ratio</em> - OR=0,001, p=0,003) e a atividade da AC VI na saliva (OR=2,45; p=0,02) e no biofilme (OR:1,46; p=0,02) tiveram uma melhor performance estatística (poder preditor) do que a capacidade tampão (Saliva: OR 0,99 e p=0,84; Biofilme: OR 0,55 e p=0,65).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a atividade da AC VI na saliva e no biofilme pode prever a CPI.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 141118/2017-2 | FAPESP N° 2017/17630-8)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC013</Sigla>
		<Titulo>Efeitos dentoesqueléticos do Twin Block e do Herbst com e sem ancoragem esquelética no tratamento da Classe II: um ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Palomares NB*, Lopes KB, Lima TA, Carvalho FAR, Quintão CCA, Miguel JAM</Autores>
		<Universidade>Precom - Clínica de Ortodontia - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi comparar os efeitos dentoesqueléticos do tratamento da Classe II com propulsores mandibulares removíveis, fixos e associados à ancoragem esquelética. Trinta e quatro pacientes Classe II 1<i>a</i> divisão (não tratados, overjet ≥ 6 mm, no pico do surto) foram randomizados em 3 grupos de tratamento: TB (Twin Block; n = 13); HAD (aparelho de Herbst; n = 11); e HAE (Herbst com 2 mini-implantes; n = 10). Foram obtidas tomografias iniciais (T1) e após 12 meses (T2), das quais foram gerados modelos virtuais 3D da maxila, mandíbula, incisivos centrais e 1os molares. A posição espacial do centroide (centro geométrico) dos modelos foi calculada automaticamente. O deslocamento dos centroides T1-T2 foi analisado em sistema de coordenadas cartesiano. O teste de Wilcoxon avaliou diferença intra-grupo; o teste de Kruskal Wallis, a intergrupo. Foi detectada restrição de crescimento anteroposterior maxilar (HAE: -0,26; TB -0,25; HAD: 0,18 mm) e crescimento mandibular anteroposterior (HAE: 4,21; HAD: 3,49; TB: 1,24 mm). A movimentação dos dentes superiores foi &lt;1mm. O principal efeito dentário foi perda de ancoragem inferior (HAD: 1,73; TB: 1,45; HAE: 1,07 mm), com mínima projeção de incisivos (&lt; 1mm nos 3 grupos). A correção do overjet foi maior nos grupos HAD e HAE (-4 mm) do que no TB (-3 mm). Na correção molar, os grupos HAE e HAD obtiveram 100% de sucesso, superior ao TB (55,6%).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o aparelho de Herbst com 2 mini-implantes obteve melhores efeitos dentoesqueléticos na correção da Classe II 1<i>a</i> divisão, do que o Herbst convencional e o Twin Block, após 12 meses de tratamento.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPERJ - Bolsa Nota 10 Doutorado N° 200.563/2018 | FAPs - FAPERJ - Bolsa de Doutorado N° 201.787/2015)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC014</Sigla>
		<Titulo>Impacto da protração maxilar com miniplacas de ancoragem óssea na qualidade de vida de pacientes com fissura transforame unilateral</Titulo>
		<Autores>Nascimento VC*, Martins MM, Vilella BS, Garib DG, Faco RAS, Vilella OV</Autores>
		<Universidade>Odontoclínica - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar se a protração maxilar com miniplacas de ancoragem óssea melhora a qualidade de vida relacionada à saúde bucal (QVRSB) em pacientes com fissura. Foi realizado um estudo longitudinal em 20 pacientes (10-14 anos) com fissura transforame unilateral. A avaliação da QVRSB foi realizada com a versão em português do Questionário de Qualidade de Vida para Pacientes Ortocirúrgicos (B-OQLQ) que possui quatro domínios: aspectos sociais da deformidade, estética facial, função oral e consciência da deformidade facial. O questionário foi aplicado em dois tempos: T1, logo após a instalação das placas; e T2, entre 12-18 meses após o inicio da protração maxilar. Foi aplicado o teste t pareado para avaliação longitudinal e teste t independente para a comparação entre os sexos, adotando p&lt;0,05. O protocolo de tratamento avaliado melhorou significativamente a QVRSB (p=0,0306). O domínio "aspectos sociais" foi o único domínio que mostrou diferença significativa de T1 para T2 (p=0,0086). O sexo feminino teve a sua QVRSB mais afetada do que o sexo masculino em todos os domínios. Porém, a diferença foi significativa apenas para os domínios "aspectos sociais" (p=0,0425) e "consciência da deformidade" (p=0,0407) em T1.</Resumo>
		<Conclusao>O protocolo de tratamento avaliado foi capaz de aumentar a QVRSB de 75% dos pacientes. O aumento significativo no domínio "aspectos sociais" entre T1 e T2 sugere que ocorreu a melhora na autoestima. Esse parece ser um tratamento promissor para impactar positivamente a QVRSB e a autoestima dos pacientes com fissura, ainda no início da adolescência.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC015</Sigla>
		<Titulo>Influência da aplicação local de ozônio ao movimento dentário induzido em ratos</Titulo>
		<Autores>Faccini M*, Agostini F, Campos FUF, Casaroto AR, Salmeron S, Segundo ASG, Carinhena G, Freitas KMS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - ASSOCIAÇÃO MARINGÁ DE ENSINO SUPERIOR.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar a ação do ozônio (O<i>3</i>) na movimentação dentária induzida em ratos. 24 ratos <em>Wistar</em> divididos em 3 grupos (n=8). Grupo1 (G1)controle,(G2) 10µg/ml e (G3) 60 µg/ml de O<i>3</i> aplicado em fundo de sulco após a instalação das molas niquel-titânio. Essas, eram instaladas do primeiro molar superior ao incisivo central superior do lado direito com força de 50 g. Os ratos foram eutanasiados 3 e 5 dias após o procedimento. Lâminas de cortes histológicos foram obtidas longitudinais ao longo eixo do primeiro molar, no sentido mesiodistal. Avaliou-se o número de osteoclastos, osteoblastos, vasos sanguíneos, áreas hialinas, células polimorfonucleares e mononucleares, formação de tecido osteoide e reabsorção radicular através de microscópio óptico, em áreas de tensão e pressão. A comparação dos resultados foi realizada pelos testes de Kruskal-Walllis, Dunn e qui-quadrado. No lado de pressão aos 3 dias observou-se número maior de osteoclastos G2 e G3, vasos sanguíneos e células polimorfonucleares G2. Aos 5 dias mais osteoclastos G2, vasos sanguíneos e osteoblastos G2 e G3 e menos células polimorfonucleares G3. No lado de tensão aos 3 dias, mais vasos sanguíneos, osteoblastos e células mononucleares G2. Aos 5 dias menos vasos sanguíneos G3 e mais células polimorfonucleares e mononucleares G1. Formação de tecido osteoide, ausência de áreas hialinas e maior reabsorção radicular G2 e G3</Resumo>
		<Conclusao>A terapia com O<i>3</i> aumentou o número de células nos lados de tensão e pressão na concentração de 10 µg/ml e demonstrou parâmetros histológicos favoráveis à osteorremodelação.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC016</Sigla>
		<Titulo>Potencialização do efeito anti-erosivo de soluções fluoretadas pela adição de um copolímero do polimetacrilato</Titulo>
		<Autores>Augusto MG*, Silva LFO, Scaramucci T, Torres CRG, Aoki IV, Borges AB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho investigou se um copolímero de polimetacrilato -PMA pode potencializar o efeito anti-erosivo de soluções contendo fluoreto de sódio -F (225 ppm F-) e fluoreto de sódio associado ao cloreto estanho -FS (800 ppm Sn2+). As soluções experimentais (F, FS, PMA, PMA+F, PMA+FS e água deionizada -C) foram testadas na presença de película adquirida. Amostras de esmalte (n=13/grupo) foram submetidas à ciclagem erosiva (2h- saliva humana, 5 min- 0,3% de ácido cítrico, 1h- saliva humana, 4×/dia, 5 dias). Os tratamentos foram realizados por 2 min, 2×/dia. Os potenciais de reendurecimento (%Re) e de proteção (%Prot) das soluções foram avaliados por microdureza Knoop no primeiro ciclo do experimento e a perda superficial (PS) por perfilometria de contato após 5 dias. Também foram avaliados o ângulo de contato na superfície do esmalte e o potencial zeta das partículas de hidroxiapatita (HA). Os dados foram analisados com ANOVA e teste de Tukey (α=0,05). A associação com PMA melhorou o %Re e %Prot para C e F, mas não para FS. O resultado da PS foi: PMA+F (3,82±0,75) = PMA+FS (3,33±1,00) &lt; PMA (4,21±0,82)&lt; FS (7,30±0,58) &lt; F (8,79±0,51) &lt; DW (10,99±0,80). A presença de PMA reduziu significativamente o ângulo de contato na superfície do esmalte. A HA apresentou forte carga superficial negativa após tratamento com C, F e FS, porém após o tratamento com as soluções contendo PMA, tornou-se positiva.</Resumo>
		<Conclusao>O PMA potencializou o efeito anti-erosivo das soluções fluoretadas, sendo um agente promissor a ser adicionado aos produtos de higiene bucal para prevenção de desgaste erosivo dental.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPESP N° 2016/15755-5)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC017</Sigla>
		<Titulo>Cinética de degradação, eficácia clareadora e citotoxicidade trans-amelodentinária de géis clareadores contendo óxido de manganês</Titulo>
		<Autores>Ribeiro RAO*, Duque CCO, Zuta UO, Leite MLAS, Soares DG, Hebling J, De-Souza-costa CA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou a eficácia clareadora, citotoxicidade e cinética de degradação de géis clareadores contendo 10% e 35% de H<i>2</i>O<i>2</i> catalisados com óxido de manganês (MnO). Discos de esmalte/dentina foram manchados e submetidos ao clareamento com géis contendo ou não MnO. No controle positivo, um gel com 35% de H<i>2</i>O<i>2 </i>foi usado aplicado e no controle negativo nenhum tratamento foi feito. Para determinar a eficácia clareadora dos géis (sistema CIE L*a*b*), discos foram clareados por 45 min com géis contendo 2mg/mL, 6mg/mL ou 10mg/mL de MnO. Para análise de viabilidade celular (MTT assay e MEV) e estresse oxidativo, o clareamento foi realizado nos discos adaptados em câmaras pulpares artificiais. Os extratos (meio de cultura + componentes tóxicos difundidos dos géis) foram aplicados por 1 h sobre células odontoblastóides MDPC-23. A quantificação de H<i>2</i>O<i>2</i> foi determinada (violeta leuco-cristal/peroxidase). A melhor concentração do catalisador MnO foi usada nas análises de cinética de degradação. Os dados foram submetidos à análise estatística (ANOVA; Tukey; p&lt;0,05). A adição de MnO nos géis com 10% e 35% de H<i>2</i>O<i>2</i> aumentou a eficácia clareadora, bem como reduziu a difusão trans-amelodentinária de H<i>2</i>O<i>2</i>, o estresse oxidativo e os efeitos tóxicos dos produtos sobre as células pulpares. Esses efeitos foram mais significativos para a concentração de 10mg/mL de MnO.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a adição do MnO em géis clareadores favorece a cinética de degradação do H<i>2</i>O<i>2</i>, o que aumenta a eficácia estética do produto, bem como diminui o estresse oxidativo e a toxicidade sobre células pulpares</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2018/14457-6)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC018</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da eficácia do FITOPROT como terapia alternativa para tratamento da queilite actínica: ensaio clínico randomizado triplo cego</Titulo>
		<Autores>Vilela ACS*, Silva RNF, Mendonça EF, Arantes DAC, Batista AC, Valadares MC, Corrêa-Faria P, Costa NL</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a eficácia do uso tópico de uma formulação mucoadesiva à base de <em>Curcuma longa L.</em> e <em>Bidens pilosa L.</em> no tratamento da queilite actínica (QA). Trata-se de um ensaio clínico randomizado triplo cego placebo controlado em pacientes com QA. Os participantes foram randomizados aleatoriamente em grupo intervenção (FITOPROT; n=10) e controle (placebo; n=12). Todos os pacientes usaram a formulação, 3 vezes ao dia, por 90 dias, e foram avaliados mensalmente (30, 60 e 90 dias). Ao longo da terapia os seguintes critérios foram analisados: evolução clínica, efeitos adversos, tolerância e satisfação. Os resultados das avaliações demonstraram haver uma melhora clínica das lesões ao término do tratamento nos dois grupos, no entanto, houve uma significativa melhora no grupo intervenção quando comparado ao controle, nos três momentos de avaliação (T1, T2 e T3; p&lt;0,05). Com relação aos efeitos adversos, houve queixa de leve ardência tolerável por 3 participantes do grupo intervenção (4,7%) e 2 do grupo controle (9,5%). Ao final dos 90 dias de tratamento, 77,8% dos pacientes do grupo intervenção e 87,5% do grupo controle concordaram que as lesões melhoraram e ficaram satisfeitos com o produto.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados do presente estudo demonstram que o FITOPROT é um fitoterápico eficaz e seguro para o tratamento de pacientes com QA, podendo, desta forma, ser considerada uma terapia alternativa.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001 | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC019</Sigla>
		<Titulo>Efeito das vesículas extracelulares derivadas de células epiteliais malignas na expressão de metaloproteases por células mioepiteliais</Titulo>
		<Autores>Souza IF*, Teixeira LN, Araujo VC, Navarini NF, Demasi APD, Martinez EF</Autores>
		<Universidade>Patologia Bucal - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na carcinogênese, a comunicação entre células dentro do microambiente tumoral é fundamental para o desenvolvimento e progressão dos tecidos neoplásicos. Recentemente, estudos têm enfatizado a importância de um mecanismo de comunicação celular mediado por vesículas denominadas vesículas extracelulares (VE). Essas estruturas, produzidas por diferentes tipos celulares, são capazes de modular a atividade celular por indução de alterações epigenéticas, atuando no comportamento invasivo de células cancerosas, degradação da matriz extracelular, invasão e metástase, reforçando o papel dessas vesículas como importantes moduladores da progressão tumoral. O presente estudo avaliou o efeito in vitro de vesículas extracelulares na comunicação entre células mioepiteliais benignas (MioEP) e epiteliais malignas (EP) humanas sobre a expressão gênica e proteica de metaloproteases (MMP -2, -9) em culturas de células MioEP após exposição às vesículas extracelulares derivadas das EP. Os resultados revelaram que VE derivadas de células Ep modularam positivamente a expressão de genes associados aos processos de invasão e metástase em células MioEP, por aumento na expressão e secreção de MMPs-2 e -9 e TIMP-2 diminuída (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Sugere-se que as VE atuem na degradação da matriz extracelular modulando a expressão de metaloproteases e inibidores pelas células MioEP, favorecendo o preparo do microambiente para migração da células neoplásicas malignas.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° #302138/2017-0 | FAPESP N° #2015/16289-5)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC020</Sigla>
		<Titulo>Análise <em>in vitro</em> e <em>in vivo</em> da capacidade osteogênica de lesão central de células gigantes</Titulo>
		<Autores>Miguita L*, Pereira NB, Bastos VC, Sousa JC, Reis AMS, Andrade LO, Dias AAM, Gomes CC</Autores>
		<Universidade>Patologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A lesão central de células gigantes (LCCG) é uma lesão benigna dos ossos maxilares que pode apresentar comportamento agressivo. Histologicamente, a lesão é constituída por uma população celular heterogênea de células mononucleares com a presença de células gigantes multinucleadas. Entre as células mononucleares encontram-se células altamente proliferativas e de possível origem osteoblástica. Devido a estes fatos, este estudo objetivou analisar a capacidade de diferenciação osteogênica de LCCG, por meio de ensaios <em>in vitro</em> e <em>in vivo</em>. Para tanto, foram obtidas culturas primárias de LCCG tanto pela técnica de explante como por digestão enzimática, efetuada a indução de diferenciação osteogênica por 21 dias e analisadas pelas técnicas de Von Kossa, alizarina vermelha e expressão gênica de <em>Osteocalcina </em>e <em>RUNX2</em>. Nas linhagens sem indução também foram analisados os níveis de fosfatase alcalina. Foi realizado xenotransplante de fragmentos do tumor no dorso de camundongos BalbC/Nude. Foram obtidas células de LCCG para cultivo celular a partir de ambas técnicas aplicadas. Após indução osteogênica houve um aumento de depósitos de cálcio positivos para Von Kossa e Alizarina Vermelha e aumento da expressão de <em>Osteocalcina </em>e <em>RUNX2 </em>após 21 dias de indução. Também observarmos o aumento de níveis de fosfatase alcalina nas linhagens sem indução osteogênica. Nos experimentos <em>in vivo</em>, após 47 e 56 dias, houve formação de material osteóide nos xenotransplantes.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem a existência de células osteogênicas na LCCG <em>in vitro</em> e <em>in vivo</em>.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPEMIG | CNPq | CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC021</Sigla>
		<Titulo>Deposição de imunocomplexos no tecido gengival na presença de periodontite e lúpus eritematoso sistêmico: análise por imunofluorescência</Titulo>
		<Autores>Pires JR*, Degand DRF, Nunes AJF, Pessoa LC, Greghi SLA, Nogueira MRS, Santana ACP</Autores>
		<Universidade>Periodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Lúpus Eritematoso Sistêmico (LES) é uma doença autoimune caracterizada pela formação de complexos antígeno-anticorpo que se depositam em diferentes tecidos, levando ao dano tecidual, incluindo os tecidos periodontais. O objetivo primário deste estudo foi avaliar a deposição de imunocomplexos no tecido gengival de indivíduos diagnosticados com LES comparativamente a indivíduos saudáveis sistemicamente. Foram incluídas 50 mulheres de 20 a 65 anos, sendo 25 com diagnóstico de LES (LES+) e 25 sem LES (LES-). Realizamos exame periodontal, avaliação de radiografias panorâmicas e biópsias de tecido gengival, para investigação da deposição de complexos antígeno-anticorpo. Houve marcação por imunofluorescência significativamente maior de IgM (p= 0,03) e de outros imunocomplexos (p= 0,01) em biópsias gengivais em LES+ do que em LES-. A prevalência, extensão e severidade de doença periodontal são maiores em pacientes LES- do que em LES+; não há diferença na prevalência de pacientes com gengivite e periodontite e, na perda óssea observada radiograficamente observada em pacientes com LES+ e LES-; há correlação entre consumo de baixas doses diárias de prednisona e perda de inserção clínica ≤ 3.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados obtidos sugerem que as condições periodontais de pacientes LES+ são melhores do que àquelas observadas em pacientes LES-, provavelmente devido ao uso contínuo de imunossupressores. A maior deposição de complexos antígeno-anticorpo no tecido gengival em pacientes LES+, sugere que biópsias gengivais podem ser consideradas no diagnóstico complementar de LES.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC022</Sigla>
		<Titulo>Efeitos anti-inflamatório e antirreabsortivo da atorvastatina na perda óssea alveolar de ratos diabéticos com periodontite experimental</Titulo>
		<Autores>Angelino GB*, Ferreira VCS, Pereira KMA, Gondim DV, Feitosa SG, Gusmão JNFM, Dias NRM, Goes P</Autores>
		<Universidade>Morfologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo trouxe evidências ao investigar os efeitos anti-inflamatórios e antirreabsortivos da atorvastatina (ATV) na perda óssea alveolar de ratos com diabetes mellitus (DM) e periodontite (PE). Para isso foram utilizados ratos wistar, divididos em quatro grupos (n=6): Naïve (N), PE, DM+PE e ATV. Inicialmente, os animais DM+PE e ATV foram submetidos à diabetes por meio da administração de estreptozotocina após 10 horas de jejum. Em seguida, os animais foram submetidos a periodontite induzida por ligadura. O grupo PE recebeu solução salina, enquanto que o grupo ATV recebeu 27 mg/kg v.o. de ATV, 30 minutos antes da indução da periodontite até o 11o dia. O grupo N não foi submetido a intervenções. Todos os animais foram eutanasiados após 11 dias da indução da PE. Os parâmetros analisados foram: análise macroscópica e micro-tomográfica do osso, análise microscópica do periodonto e análise histométrica. Os achados mostraram que DM+PE aumentou a perda óssea em 53% comparado ao grupo PE. Além disso, apresentaram maior intensidade do infiltrado inflamatório e aumento no número de osteoclastos (42%) e uma redução da quantidade de osteoblastos (22%), evidenciando que a DM potencializa perda óssea. As análises mostraram que o grupo ATV exibiu melhores resultados nos parâmetros lineares ósseos, além de redução do infiltrado inflamatório e de osteoclastos em 34,1% quando comparado ao DM+PE.</Resumo>
		<Conclusao>Desse modo, ATV reduziu reabsorção óssea alveolar e inflamatória, podendo apresentar um futuro promissor no tratamento adjuvante da PE mesmo em condições exacerbadas como a diabetes.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC023</Sigla>
		<Titulo>Efeito da laserterapia (GaAlAs) no palato após remoção de enxerto de tecido conjuntivo epitelizado: um ensaio clínico randomizado</Titulo>
		<Autores>Bitencourt FV*, David SC, Schutz JS, Fonseca JG, Kirst Neto AO, Schindler E, Visioli F, Fiorini T</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou o efeito da laserterapia (GaAlAs) sobre os parâmetros de dor e cicatrização na área doadora de enxerto de tecido conjuntivo epitelizado. Foi realizado um ensaio clínico randomizado, paralelo, controlado e triplo-cego (CEP parecer 2.918.157; ReBEC RBR-9NBFSF). Os participantes foram aleatoriamente distribuídos no grupo teste (n=22) - Laser GaAlAs aplicados imediatamente, 24 e 48 horas após a cirurgia, ou grupo controle (n=22) - placebo nos mesmos tempos. Dor foi avaliada por meio da Escala Visual Analógica (EVA) em 6, 24, 48 e 72 horas e o consumo de medicamentos medido pelo número de comprimidos utilizados. Cicatrização foi avaliada em 7, 14 e 28 dias após a cirurgia através da percentagem de fechamento da ferida. Os dados foram submetidos ao teste two-way ANOVA e post hoc de Sidak`s (p&lt;0,05). Em relação a dor, não houve diferença significativa para o grupo placebo ao longo do tempo (p&gt;0,05), enquanto foi observada uma diferença significativa no grupo GaAlAs às 24h (p=0,001), 48h (p=0,001) e 72h (p=0,001). A necessidade de analgésico foi significativamente maior no grupo placebo em comparação ao grupo GaAlAs (p=0,004). O número necessário para tratar (NNT) foi de 2,43. O grupo GaAlAs apresentou um fechamento de ferida significativamente maior em 7 dias em comparação ao grupo placebo (p=0,028).</Resumo>
		<Conclusao>A laserterapia (GaAIAs) foi associada a um menor consumo de medicação resgate no pós-operatório. Além disso, foi capaz de acelerar a cicatrização e o tempo de resolução da dor na área doadora.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC024</Sigla>
		<Titulo>Influência da saúde bucal e de polimorfismos genéticos no cluster da <em>IL1</em> no risco para doença renal crônica e mortalidade</Titulo>
		<Autores>Huk VK*, Souza CM, Braosi APR, Luczyszyn SM, Olandoski M, Pecoits Filho R, Trevilatto PC</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar a associação da saúde bucal e de polimorfismos genéticos no cluster da <em>IL1</em> com a doença renal crônica (DRC) e na mortalidade de pacientes em hemodiálise. Estudo observacional com 242 indivíduos, divididos em grupo caso, composto por 122 pacientes com DRC em hemodiálise, e grupo controle, com 120 paciente sem DRC. Dados sociodemográficos, aspectos de saúde bucal e polimorfismos genéticos foram avaliados. Dezoito tag SNPs do cluster da <em>IL1</em> foram selecionados no site do <em>International HapMap Project</em> e genotipados por PCR em tempo real. Para a análise de mortalidade, apenas os pacientes em hemodiálise foram acompanhados por um período de sessenta meses, até a morte. Análises estatísticas univariadas foram realizadas. Valores de <em>p</em>&lt;0.05 foram considerados significantes. Após análise estatística, as variáveis idade (<em>p</em>=0,000), gênero (<em>p</em>=0,000), hábito de fumar (<em>p</em>=0,000), frequência de visitas ao dentista (<em>p</em>=0.000), escovação dentária (<em>p</em>=0.001), uso de fio dental (<em>p</em>=0,005), e os polimorfismos rs3136558 (<em>p</em>=0,039), rs1143633 (<em>p</em>=0,037) e rs1143643 (<em>p</em>=0,027) no gene <em>IL1B</em> foram associados com a DRC. Além disso, gênero feminino (<em>p</em>=0,003), diabetes <em>(p</em>=0,000), baixa frequência de visitas ao dentista (<em>p</em>=0,004) e o genótipo GG do rs3136558 no gene <em>IL1B</em> no modelo aditivo (<em>p</em>=0,011), dominante (<em>p</em>=0,042) e recessivo (<em>p</em>=0,006) foram associados com a mortalidade nos pacientes em hemodiálise.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que variáveis sociodemográficas, clínicas e de saúde bucal, e polimorfismos genéticos contribuem na modulação da suscetibilidade à DRC e mortalidade.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: Fundação Araucária N° 202015)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC025</Sigla>
		<Titulo>Predictors of implant loss following the surgical treatment of peri-implantitis: a 9-year prospective study</Titulo>
		<Autores>Dias DR*, Matarazzo F, Araújo MG</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE MARINGÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>The aim of this study was to evaluate predictors of implant loss after the surgical treatment of peri-implantitis. Thirty-one individuals with 57 implants diagnosed with peri-implantitis were surgically treated. The patients were clinically re-evaluated after two months and a probing depth (PD) ≥ 5 mm associated to bleeding on probing (BOP) was considered a negative short-term response. Clinical evaluation and periapical radiographs were obtained at 1, 2 and 9 years of follow-up (T1, T2 and T9). Patients/implants were classified according to their clinical condition at T9: success, recurrence of the disease or implant loss. A successful outcome was defined as implant survival with the absence of PD ≥ 5 mm with concomitant BOP and absence of progressive marginal bone loss (MBL &gt; 0.5 mm). The differences between groups according to success criteria were analyzed with Kruskal-Wallis/Dunn's test. Odds ratio and confidence intervals for implant loss were computed. At the 9-year follow-up, success was found in 48%, recurrence in 23%, implant loss in 29% of the patients. In addition, 66% of subjects who lost implants had a negative response to the first intervention. Individuals with implant loss at T9 showed significant higher plaque index and MBL during follow-up than those with success. When MBL ≥ 4.5 mm at baseline, the odds-ratio for implant loss was 11.2 (95% CI: 2.9 - 42.9).</Resumo>
		<Conclusao>Nine years following treatment, the great majority of the patients who experienced implant loss failed to respond to surgical treatment and, exhibited significant higher plaque accumulation and MBL.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC026</Sigla>
		<Titulo><em>Trait Emotional Intelligence Questionnaire-Short Form</em>: análise psicométrica e aplicação no contexto acadêmico da Odontologia</Titulo>
		<Autores>Perazzo MF*, Abreu LG, Pérez-Díaz PA, Petrides KV, Granville-Garcia AF, Paiva SM</Autores>
		<Universidade>Saúde da Criança e do Adolescente - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar as propriedades psicométricas da versão brasileira do <em>Trait Emotional Intelligence Questionnaire-Short Form</em> (TEIQue-SF). Foram analisados o ajuste do modelo por modelagem de equações estruturais exploratórias (MEEE) bifatorial em uma amostra de 512 estudantes em Odontologia da Universidade Federal de Minas Gerais. Além de avançar na perspectiva holística da profissão, o estudo busca impulsionar o rigor metodológico das avaliações psicométricas na Odontologia. Para isso, foi testada a invariância de medida do construto comparada a dois bancos de dados internacionais: Reino Unido (n=537) e Chile (n=335). O traço de EI global é baseado no escore total do TEIQue-SF. Os instrumentos <em>Big Five Mini-Markers</em>, <em>Satisfaction with Life Scale</em> e <em>Subjective Happiness Scale</em> também foram aplicados como medidas de validação externa. Os seguintes resultados foram obtidos: a) ajuste adequado do modelo final da MEEE; b) maior média do traço de IE global no sexo masculino (d=0,27); c) consistência interna satisfatória para o traço de IE global (α=0,88); d) alta correlação (r=0,89) no teste-reteste quinzenal com 483 estudantes; e) significativa correlação entre o traço de IE global e a maioria das dimensões do Big Five (r=-0,66−0,46), satisfação com a vida (r=0,59) e felicidade (r=0,68); f) evidências da validade incremental do traço de IE; g) invariância de medida entre as três versões do TEIQue-SF testadas.</Resumo>
		<Conclusao>A versão brasileira do TEIQue-SF mostrou-se psicometricamente válida e confiável, podendo ser recomendada no contexto acadêmico da Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 205043/2018-6 | CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC027</Sigla>
		<Titulo>Acesso e resolutividade dos serviços de saúde bucal no Brasil: influência do processo de trabalho e estrutura de serviços</Titulo>
		<Autores>Amorim LP*, Senna MIB, Alencar GP, Rodrigues LG, Paula JS, Ferreira RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliou-se a associação entre qualidade da estrutura e do processo de trabalho das Equipes de Saúde Bucal (ESB) e indicadores de desempenho (acesso e resolutividade) dos serviços de saúde bucal no Brasil. Foram analisados dados do 2º ciclo do Programa Nacional de Melhoria do Acesso e da Qualidade na Atenção Básica. Os indicadores de desempenho foram Cobertura de Primeira Consulta Odontológica Programática (PC) &lt; ou ≥ média e Razão entre Tratamentos Concluídos e Primeiras Consultas Odontológicas Programáticas (TCPC) &lt; ou ≥ 1. Estrutura foi avaliada pela somatória dos instrumentos, equipamentos e suplementos. Análise de Classes Latentes identificou subgrupos de ESB considerando os padrões de resposta para variáveis de processo de trabalho (consolidado, em desenvolvimento ou incipiente). ESB ainda foram descritas quanto ao número de equipes de saúde da família (ESF) em que atua, se a unidade recebe atividades de ensino, atendimento de pessoas fora da área de abrangência e participação no telessaúde. Um total de 16189 (99,8%) e 16192 (99,9%) ESB possuía dados completos para processo de trabalho e estrutura; 37,05% das ESB apresentaram PC ≥ média e 91,92%, TCPC ≥ 1. O planejamento das ações consolidado e melhor estrutura foram associados ao melhor desempenho. ESB que atendiam pessoas fora da área de abrangência diariamente e atuavam em 2 a 9 ESF foram associadas à PC ≥ média e ESB com atenção integral consolidada e que realizavam o telessaúde foram associadas à TCPC ≥ 1.</Resumo>
		<Conclusao>As ESB que possuíam melhores condições estruturais e de processo de trabalho apresentaram melhor desempenho.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001 | FAPEMIG N° APQ-04112-17)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC028</Sigla>
		<Titulo>Análise da citotoxicidade e capacidade osteogênica da biofuncionalização do titânio com PLGA incorporando sinvastatina</Titulo>
		<Autores>Curtarelli RB*, Sordi MB, Benfatti CAM, Magini RS, Cruz ACC</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar a citotoxicidade e capacidade osteoindutora da sinvastatina (SIN) incorporada ao ácido polilático-co-glicólico (PLGA) na biofuncionalização da superfície do titânio (Ti). Discos de Ti foram divididos entre os grupos: Ti puro (Ti); Ti recoberto com PLGA (Ti+PLGA); Ti recoberto com PLGA incorporando 0,6% de SIN (Ti+PLGA+0,6%SIN). O recobrimento ocorreu pela técnica de imersão seguida da evaporação do solvente (24h, temperatura ambiente). A viabilidade de células-tronco derivadas da polpa de dente decíduo humano esfoliado (SHED) e fibroblastos gengivais humanos (HGF) e a proliferação das SHED foram avaliadas por MTS e Pico Green, respectivamente. A diferenciação osteogênica das SHED foi investigada pela quantificação da atividade da fosfatase alcalina (ALP), do cálcio (Ca) e de nódulos de mineralização (von kossa). SHED e pré-osteoblastos MC3T3-E1 em meio osteogênico, foram utilizados como controles celulares. Foram aplicados teste ANOVA e pós-teste de Tukey para análise estatística (p&lt;0,05). SHED e HGF apresentaram viabilidades celulares superiores a 70% para todos os grupos testados em 1, 3 e 7 dias. Ti+PLGA+0,6%SIN promoveu proliferação celular igual ao Ti no dia 1 (p=0,4542), a maior atividade de ALP em 3 dias (p&lt;0,0001), as maiores quantificações de Ca em 14 e 21 dias (p&lt;0,0001), bem como a maior mineralização da matriz extracelular observada pela coloração de von kossa em 28 dias.</Resumo>
		<Conclusao>A biofuncionalização do Ti com SIN incorporada ao PLGA foi capaz de promover um sistema biocompatível e osteoindutor para as células-tronco mesenquimais.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88882.437786/2019-01 | International Team for Implantology (ITI))</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC029</Sigla>
		<Titulo>Comparação da Análise de Frequência de Ressonância e do Torque de Inserção para medir a estabilidade inicial de implantes: <em>Follow-up</em> de 5 anos</Titulo>
		<Autores>Mayer L*, Gomes FV, Joly JC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Historicamente, o padrão-ouro utilizado para avaliar a estabilidade inicial dos implantes é o torque de inserção (<em>ITV - Insertion Torque Value</em>). Cientificamente, os trabalhos laboratoriais ainda utilizam a análise histológica, radiográfica, tomográfica, resistência ao torque reverso, análise de elementos finitos e a análise de frequência de ressonância (<em>RFA - Resonance Frequency Analysis</em>). A relação entre RFA e outros parâmetros de estabilidade do implante, como o ITV ainda é controversa. O objetivo desse trabalho foi analisar e esclarecer a relação entre RFA e ITV. 254 pacientes foram incluídos neste estudo observacional, longitudinal, retrospectivo. Foram instalados 897 implantes e para todos foi medido e tabulado dados relativos à estabilidade inicial. As seguintes variáveis foram analisadas estatisticamente: relativas ao implante (comprimento, diâmetro, macro geometria), relativas aos pacientes (sexo, idade, arco dentário - maxila ou mandíbula, região anterior ou posterior, características do local de instalação) e relativas à estabilidade (Torque e ISQ). Foi identificada correlação entre os valores de ITV e ISQ para algumas situações específicas. Entretanto, a ausência de uma relação direta entre esses dois parâmetros para todas as situações clínicas está de acordo com vários estudos experimentais anteriores em humanos e/ou animais.</Resumo>
		<Conclusao>A falta de correlação entre os valores de ITV e ISQ sugere que o ISQ, determinado pela RFA, não é capaz de substituir os valores de ITV como método de mensuração da estabilidade inicial de implantes osseointegráveis.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>FC030</Sigla>
		<Titulo>A resina composta com tecnologia Giomer é a solução para aumentar a sobrevida de restaurações ocluso-proximais de molares decíduos? ECR</Titulo>
		<Autores>Passaro AL*, Costa ICO, Laux CM, Oliveira RC, Tedesco TK, Raggio DP</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse ensaio clínico de superioridade (registro NCT02962713) foi avaliar a sobrevida de restaurações feitas pelo tratamento restaurador atraumático (ART) usando um cimento de ionômero de vidro de alta viscosidade (CIV) e uma resina composta bulk de tecnologia giomer (RCG - associado a sistema adesivo de passo único) em cavidades ocluso-proximais de molares decíduos após 24 meses. 182 crianças de 4 a 8 anos foram selecionadas em Cerquilho, SP e foram alocadas aleatoriamente em dois grupos de acordo com o material restaurador: CIV (Equia Forte® - GC Corp) e RCG (Beautibond® e Beautifil Bulk Restorative® - Shofu Inc). Os tratamentos foram feitos nas escolas e apenas uma cavidade foi incluída por criança. Um examinador treinado e calibrado (kappa &gt; 0,8) fez as avaliações após 3, 6, 12, 18 e 24 meses de acordo com os critérios de Roeleveld et al. 2006. Os testes de Kaplan Meier e logrank testaram a sobrevida das restaurações e a análise de regressão de Cox testou a relação entre a sobrevida e as variáveis coletadas (α=5%). Aos 24 meses, 161 restaurações foram avaliadas (88,5% da amostra) e 177 restaurações foram avaliadas ao menos uma vez durante o acompanhamento do estudo (2,75 % de perda de seguimento). A sobrevida média geral das restaurações após 24 meses foi de 53,5% (CIV=58,1% e RCG=49,1%). Não houve diferença na sobrevida entre os materiais restauradores (HR=1,35; IC= 0,85-2,14; p=0,199). Nenhuma das variáveis coletadas influenciou a sobrevida das restaurações. (p&gt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>A sobrevida da RCG não é superior à do CIV em restaurações ocluso-proximais de molares decíduos.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88882.376916/2019-01)</em></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
