<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>LH001</Sigla>
		<Titulo>Otimização de matrizes a base de quitosana para aplicação em endodontia regenerativa</Titulo>
		<Autores>Caballero-Flores H*, Nabeshima CK, Sarra G, Moreira MSNA, Arana-Chavez VE, Marques MM, Machado MEL</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A composição das matrizes desempenha um papel importante na regeneração endodôntica influenciando no comportamento celular. O objetivo do estudo foi desenvolver e analisar as características morfológicas, físico-químicas, biológicas e antimicrobianas de matrizes a base de quitosana. Assim, matrizes de quitosana (Q); quitosana e gelatina reticuladas ou não com genipina (QGG/QG); quitosana, gelatina e dentina em pó reticuladas ou não (QGPG/QGP), foram elaboradas pelo método de congelamento e liofilização. As características morfológicas das matrizes foram analisadas por microscopia eletrônica de varredura (MEV). As características físico-químicas foram analisadas pelo ensaio de degradação, embebição e liberação de proteínas. A citotoxicidade indireta das matrizes sobre as células-tronco da papila dental foi avaliada pelo ensaio de MTT. A morfologia, adesão e proliferação celular nas matrizes foram avaliadas por MEV e pelo ensaio de MTT. A diferenciação celular foi avaliada pelo ensaio de vermelho de alizarina. O efeito antimicrobiano das matrizes foi avaliado pelo método de cultura bactéria e a adesão bacteriana por MEV. Assim, todas as matrizes apresentaram-se porosas. A reticulação reduziu a taxa de degradação. A matriz QGPG apresentou maior liberação de proteínas, adesão, proliferação e diferenciação celular (p&lt;0.05) apresentando efeito bacteriostático sobre <em>E. faecalis</em>.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a matriz QGPG apresenta características morfológicas, físico-químicas, biológicas e antimicrobianas adequadas para a regeneração endodôntica.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH002</Sigla>
		<Titulo>O efeito das soluções irrigadoras endodônticas sobre os coronavírus: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Abu-Hasna A*, Carvalho CAT, Bresciani E</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática procurou avaliar o efeito do hipoclorito de sódio e da clorexidina sobre o novo coronavírus (SARS-CoV-19) e outros coronavírus. As buscas eletrônicas foram realizadas até 18 de março de 2020 nas seguintes bases de dados: PubMed, LILACS, BBO, Scopus, web of science e Cochrane. O desenho da revisão baseou-se na estratégia PICO (População - coronavírus; Intervenção - uso da solução de hipoclorito de sódio; Comparação - hipoclorito de sódio e clorexidina; Resultado - redução da carga viral) considerando estudos clínicos e laboratoriais que avaliaram a ação de hipoclorito de sódio e clorexidina sobre o SARS-CoV-2 ou outros coronavírus. A falta de dados quantitativos em cinco estudos e a falta de desvio padrão nos outros estudos impediram a realização de metanálise. No entanto, dados qualitativos e quantitativos foram utilizados para fazer uma revisão sistemática. O hipoclorito de sódio em várias concentrações é capaz de desativar vários tipos de coronavírus devido à sua capacidade de dissolver a matéria orgânic do vírus. Um único estudo mostrou-se que a clorexidina não é efetiva sobre os coronavírus.</Resumo>
		<Conclusao>O hipoclorito de sódio possui um efeito superior ao da clorexidina sobre os coronavírus. O efeito do hipoclorito de sódio e da clorexidina sobre os coronavírus deve ser avaliado no sistema de canal radicular.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH003</Sigla>
		<Titulo>Rugosidade e adesão bacteriana sobre cimentos MTA e CIV utilizados na região cervical: estudo em microscopia confocal e de força atômica</Titulo>
		<Autores>Cuéllar MRC*, Terminiello I, Coelho JA, Espedilla EGV, Ribeiro AV, Andrade FB</Autores>
		<Universidade>Endodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliou-se por meio de microscopia confocal de varredura a laser (MCVL) a agregação bacteriana na superfície de materiais utilizados para o selamento de perfurações cervicais MTA e CIV, assim como a rugosidade superficial de ambos materiais por meio de Microscopia de Força Atômica (AFM). Blocos dos cimentos foram confeccionados com moldes de alginato. A manipulação dos cimentos CIV (n=8) e MTA (n=8) foi feita dentro de fluxo laminar, onde foram umedecidos e polidos com discos de Soft-Lex. Os blocos foram colocados em placa de 24 poços contendo 2 mL de BHI esterilizado e inóculo bacteriano padronizado e levados à estufa bacteriológica a 37°C por duas horas para incubação. Posteriormente, os blocos foram lavados assepticamente por imersão em outra placa. Para verificar a aderência bacteriana aos blocos, a suspensão obtida foi diluída e semeada em placas com Ágar BHI, incubadas em estufa bacteriológica a 37°C por 24h e realizada a contagem das UFC/mL. Os biofilmes remanescentes dos blocos foram corados com o corante LIVE/DEAD® e analisados em MCVL. Blocos não contaminados dos cimentos foram analisados em modo de não-contato em AFM. Nas análises microbiológicas por MCVL o MTA apresentou um maior número de bactérias viáveis (P&lt;0.05) e na contagem de UFC não houve diferenças entre os cimentos (P &gt;0,05). Em AFM a maior rugosidade foi detectada no CIV (P&lt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao>Apesar das características desfavoráveis do CIV como maior rugosidade superficial, a adesão bacteriana foi maior no MTA. Mais estudos devem ser realizados investigando causas para maior agregação bacteriana no cimento MTA.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88887.196351/2018-00)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH004</Sigla>
		<Titulo>Impacto dos tratamentos endodôntico e periodontal na aorta e fígado de ratos obesos e não obesos</Titulo>
		<Autores>Jara CM*, Pereira KKY, Gomes MS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo avaliou o impacto do tratamento da periodontite apical (PA) e da periodontite (PE) na aorta e fígado de ratos obesos e não obesos. Foram utilizados 140 ratos Wistar divididos em dois grupos de acordo com a dieta administrada: dieta padrão (-n) e dieta de cafeteria, com obesidade induzida (-c), divididos em sete subgrupos de acordo com os seguintes protocolos experimentais: controle sem lesão (SL); PA; PA com tratamento (PAt); PE; PE com tratamento (PEt); PA e PE (PAPE); e PA e PE com tratamento (PAPEt). As lesões de PA e PE foram induzidas por 4 semanas. Quatro semanas após os tratamentos, foram realizadas as eutanásias e a aorta e fígado foram dissecados para avaliação histológica. Para a análise estatística foi utilizado o teste de regressão logística. Na aorta, os grupos não tratados tiveram 7,7 vezes mais chances de apresentar alterações nas células endoteliais (OR=7,78; IC95%=2,4-25) e os grupos tratados 2,9 vezes mais chances (OR=2,9; IC95% 1,0-8,4) comparando aos grupos controles. A dieta não influiu nos desfechos relacionados à aorta (p=0,174), mas alterou de modo significativo os desfechos hepáticos (OR=0,049; IC95%=0,009-0,260). Os resultados revelam que a PA e PE estão associadas ao desenvolvimento de alterações histológicas no arco aórtico de ratos Wistar. Além disso, houve uma tendência não significativa de aumento da esteatose hepática na combinação de PA e PE.</Resumo>
		<Conclusao>A PA e PE estiveram associadas ao desenvolvimento de alterações histológicas no arco aórtico de ratos Wistar.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CNPq N° 141710/2018-7)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH005</Sigla>
		<Titulo>Influência da medicação intracanal na resistência de união de cimentos biocerâmicos e resinosos</Titulo>
		<Autores>Escobar PM*, Silva-Sousa AC, Petean IBF, Camargo RV, Mazzi-Chaves JF, Sousa-Neto MD</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliou-se a interação da medicação intracanal (MIC) à base de compostos biocerâmicos e à base de hidróxido de cálcio na resistência de união (RU) de cimentos endodônticos (CE) biocerâmicos e resinosos. Trinta e duas raízes distais de molares inferiores humanos foram selecionados em microtomografia computadorizada (SkyScan 1174, 50 kV, 800 mA) e preparados com WaveOne Gold Large (45./05) e hipoclorito de sódio a 2,5%. Em seguida, as amostras foram divididas em 2 grupos (n=16) de acordo com a medicação intracanal utilizada: GI: BIO-C TEMP (BCT); GII: Ultracal XS (UXS). Após 15 dias, removeu-se a medicação e as amostras redistribuídas em 2 subgroupos (n=8) de acordo com o cimento obturador: BIO-C Sealer (BCS) e AHPlus (AHP). Dois slices de cada terço foram submetidos ao teste de RU, e um slice à microscopia eletrônica de varredura e confocal a laser para análise da interface MIC/CE. Os dados foram analisados por ANOVA two way, Tukey e Levene (α=5%). Os maiores valores de RU foram para os grupos obturados com cimentos biocerâmicos: BCT+BCS (3,70 ± 1,22) e UXS+BCS (3,48 ± 1,09), quando comparado ao cimento resinoso: BCT + AHP (2,15 ± 1,07) e UXS + AHP (2,11 ± 1,02), independente do terço radicular avaliado (p&lt;0,0001). O terço cervical (3,80±0,65) apresentou os maiores valores de RU, seguido do terço médio (2,89 ± 0,55) e apical (1,85 ± 0,52) (p&lt;0,005). Houve maior porcentagem de falhas adesivas (89%) independente do grupo avaliado (p&lt;0,005).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a medicação intracanal não influenciou na redução da RU em dentes obturados com cimento à base de compostos biocerâmicos.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 33002029032P4 | )</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH006</Sigla>
		<Titulo>Atividade antimicrobiana e antibiofilme da arginina associada ao fluoreto de sódio sobre biofilmes microcosmos salivares</Titulo>
		<Autores>Mendez DAC*, Cuéllar MRC, Rizzato VL, Buzalaf MAR, Andrade FB, Cruvinel T</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria, Ortodontia e Saúde Cole - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente estudo objetivou avaliar o efeito da arginina a 2,5% e 8%, associada ou não ao fluoreto de sódio a 1450 ppm sobre a composição e metabolismo de biofilmes de microcosmos salivares. Amostras de saliva de três adultos foram usadas para obter um pool microbiológico para o crescimento dos biofilmes. Os biofilmes cresceram em meio McBain modificado com sacarose a 0,2%, com fluoreto de sódio (NaF) a 1450 ppm (i), arginina a 2,5% (ii), arginina a 8% (iii), NaF + 2,5 % de arginina (iv), NaF + 8% de arginina (v) e sem tratamento (vi). Os meios foram trocados a cada 24 horas por 5 dias. A viabilidade do biofilme foi determinada pela contagem de unidades formadoras de colônias (UFC) de microrganismos totais, estreptococos totais, estreptococos mutans e lactobacilos. A vitalidade de biofilmes intactos e a produção de polissacarídeos extracelulares (PECs) foram determinadas por microscopia confocal de varredura a laser (MCVL). A análise estatística foi realizada pelos testes de Kruskal Wallis e post-hoc de Dunn (P&lt;0,05). A arginina a 2,5% reduziu significativamente apenas a contagem de lactobacilos (-2,56 log10), enquanto a arginina a 8% e NaF a 1450 ppm reduziram a contagem dos demais grupos de microrganismos (redução de 2,21 a 2,96 log10). A arginina a 8% combinada com NaF também reduziu a vitalidade de biofilme (-77,97%) e a produção de PECs (-78,17%).</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, a combinação de arginina e NaF foi mais eficaz para o controle de biofilmes de microcosmos salivares.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - FAPESP N° 2018 / 01654-8)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH007</Sigla>
		<Titulo>Efeito de inibidores do sistema de efluxo em <em>Candida albicans </em>resistente ao fluconazol: estudo em <em>Galleria mellonella</em></Titulo>
		<Autores>Chacón YPV*, Albuquerque MC, Goldman GH, Pavarina AC, Mima EGO</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os sistemas de efluxo são um dos principais mecanismos de resistência microbiana. Alguns estudos demonstraram que determinadas substâncias podem ser usadas como inibidores deles, como a curcumina (CUR) e o verapamil (VER). O estudo avaliou o efeito do VER e CUR na virulência de <em>Candida albicans</em>(Ca) resistente (CaR) a fluconazol (FLU) em <em>G. mellonella</em>. Foram usadas 2 cepas de Ca: Ca suscetível a FLU (CaS) e CaR. Concentrações Inibitórias Mínimas (CIM) de VER, CUR e FLU foram determinadas. Foram injetados em cada larva inóculo fúngico 10<i>7</i> UFC/mL e os fármacos isoladamente ou em combinação. Os grupos avaliados para a sobrevivência e a recuperação foram: Controle (Ca e veículo), FLU (Ca e FLU), VER (Ca e VER), VER + FLU (Ca e VER + FLU) e Controle negativo (veículo). A sobrevivência foi analisada por Kaplan-Meier e recuperação de Ca, por ANOVA/Welch e Games-Howell (α = 0,05, n = 10). Para CaS, as CIMs de CUR, VER e FLU foram 20 μM, 4 mg/mL e 0,5 μg/mL, respectivamente. Para CaR, a CIM de VER e FLU foi 4 mg/mL e 128 μg/mL, respectivamente, e CUR não mostrou CIM e não foi usada nos ensaios in vivo. Foram observados maior sobrevivência e nenhuma recuperação de Ca para o controle negativo (p≤0,010) e menor sobrevivência para o CaR + veículo (p≤0,027) e nenhuma diferença significativa entre os outros grupos (p≥0,146). VER + FLU reduziu a recuperação de CaR em 0,79 log<i>10</i> (p&lt;0,001), enquanto outros grupos não mostraram diferença significativa (p≥0,131) para ambas cepas.</Resumo>
		<Conclusao>Para CaR, VER+FLU aumentou a sobrevivência e reduziu a carga fúngica.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | FAPs - FAPESP  N° 2018/02513-9)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH008</Sigla>
		<Titulo>Associação entre a prevalência de trauma na dentição permanente e relato de trauma na dentição decídua em escolares - caso-controle</Titulo>
		<Autores>Cossa IA*, Pereira CS, Borgatto AF, Bolan M, Cardoso M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi investigar associação entre prevalência de trauma na dentição permanente e relato de trauma na dentição decídua em escolares. Realizou-se estudo caso-controle com 645 crianças de 8 a 10 anos de idade, de ambos sexos, matriculadas em escolas públicas do Município de Florianópolis. Foram incluídas todas crianças com incisivos permanentes irrompidos; regularmente matriculadas, com o consentimento e assentimento assinados e com questionários completos e devidamente preenchidos. Os responsáveis preencheram questionário com dados sobre o sexo e idade da criança, renda mensal, escolaridade do chefe da família e outras informações relativas à criança como: relato de trauma na dentição decídua e duração de sono. Foram realizados exames clínicos nas crianças, por quatro cirurgiões-dentistas treinados e calibrados (Kappa≥70 inter e Kappa ≥75 intraexaminador) para o diagnóstico de maloclusões (OMS) e trauma dental (Classificação de Andreasen). Foi realizada análise de regressão logística binária bruta e ajustada (OR; 95% IC) para verificar associação entre variáveis independentes e de resposta. A prevalência de trauma na dentição permanente foi de 20,0% (129/645), associado ao overjet acentuado (OR =2,17; 95% CI =1,46-3,24; p &lt; 0,001). As demais variáveis não apresentaram associação estatística com a presença de trauma na dentição permanente.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que não houve associação entre o trauma na dentição permanente e relato de trauma na dentição decídua na população estudada.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH009</Sigla>
		<Titulo>Experiências de aprendizado prévio influenciam nas habilidades práticas dos alunos de graduação para detecção de lesões de cárie?</Titulo>
		<Autores>Yampa-Vargas JD*, Pereira RAC, Silva CR, Ferreira FR, Lenzi TL, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi verificar se o conhecimento prévio do aluno influencia em sua habilidade prática para detecção de lesões de cárie. Foram incluídos alunos de 6 faculdades de Odontologia do Brasil (@IuSTCariology group), em diferentes estágios de formação. Inicialmente, o processo de aprendizagem dos alunos em diagnóstico de cárie, até aquele momento, foi verificado mediante um questionário e avaliação de casos quanto ao diagnóstico e conduta de tratamento. Então, os alunos foram randomizados em 2 grupos: um que assistiu apenas a aula teórica e outro, que além da aula participou de uma atividade teórico-laboratorial para detecção de lesões de cárie. No final, a habilidade prática dos alunos, foi avaliada mediante exame de 31 dentes extraídos quanto à presença e severidade das lesões de cárie. A regressão de Poisson multinível foi usada para testar a associação entre os acertos quanto à classificação de lesões de cárie e o ensino prévio reportado pelo aluno, seu treinamento e fase de formação. 764 alunos de 20 turmas distintas participaram do estudo. Os alunos que reportaram já ter aprendido sobre diagnóstico de cárie tiveram mais acertos na avaliação prática (Razão de prevalência (RP) =1,09; 95%IC: 1,03-1,16, p=0,003) comparados aos que não haviam tido contato prévio com o conteúdo. Também, houve associação dos acertos com o método de ensino aplicado (RP= 1,14; 95%IC: 1,08-1,20, p&lt;0,001).</Resumo>
		<Conclusao>O contato prévio com o tema, juntamente com a prática teórico-laboratorial influencia a habilidade prática dos alunos de graduação na detecção de lesões de cárie.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES | CNPq)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH010</Sigla>
		<Titulo>Qual é a correlação entre a maturação das vértebras cervicais e a fusão da sutura palatina mediana?</Titulo>
		<Autores>Sevillano MGC*, Estrada JKT, Fernandes LQP, Quintão CCA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Comunitária - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo descritivo foi correlacionar as fases de maturação das vértebras cervicais (MVC) com as fases de fusão óssea da sutura palatina mediana (SPM). Para isto, foram avaliadas 351 tomografias computadorizadas de feixe cônico (TCFC) de pacientes entre 10 e 20 anos de idade, os quais foram dividos em duas faixas etárias (10 - 15 anos e 16 - 20 anos). Foi utilizado o PointNix Real Scan 2.0 para a análise dos estágios da MVC e da SPM e foi aplicado o Teste de Correlação de Spearman. Para avaliar o desempenho dos estágios da MVC como método diagnóstico de identificação dos estágios de fusão óssea da SPM, foi aplicado o Teste da Razão de Verossimilhança (TRV). Em toda a amostra, foi encontrada uma baixa correlação positiva entre os estágios da MVC e da fusão óssea da SPM (p &lt; 0,001; Rho = 0,395). Essa correlação foi moderada nos pacientes do sexo masculino (p &lt; 0,001; Rho = 0,616) e baixa nas pacientes do sexo feminino (p &lt; 0,001; Rho = 0,394) na faixa etária mais jovem, enquanto nenhuma correlação foi encontrada nos pacientes na faixa etária mais avançada. Uma TRV moderadamente positiva foi encontrada nas pacientes de 10 a 15 anos de idade do sexo feminino entre os estágios CS1 e CS2 da MVC e os estágios A e B da SPM, respectivamente, assim como no estágio CS4 da MVC em relação ao estágio E da SPM nos pacientes do sexo masculino. Portanto, a avaliação dos estágios de MVC pode auxiliar no diagnóstico do nível de fusão óssea da SPM em pacientes de 10 a 15 anos, principalmente nos estágios iniciais em pacientes do sexo feminino e nos estágios finais em pacientes do sexo masculino.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, a avaliação dos estágios de MVC pode auxiliar no diagnóstico do nível de fusão óssea da SPM em pacientes de 10 a 15 anos, principalmente nos estágios iniciais em pacientes do sexo feminino e nos estágios finais em pacientes do sexo masculino.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH011</Sigla>
		<Titulo>Inativação fotodinâmica de <em>Streptococcus mutans</em> por curcumina e EDTA com luz LED azul</Titulo>
		<Autores>Soto J*, Nima G, Giannini M</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi avaliar a efetividade da inativação fotodinâmica (IFD) mediada por curcumina/EDTA sobre o <em>Streptococcus mutans </em>(UA159) em suspensão planctónica e biofilme. A concentração mínima inibitória (CMI) e a concentração mínima bactericida (CMB) foi determinada para curcumina e EDTA. O efeito antibacteriano sinérgico da mistura curcumina/EDTA foi avaliado pelo índice de concentração fracionaria inibitória (ICFI). Culturas planctónicas (18 h, 37°C, 5% C02) e em biofilme (24 h, 37°C, 5% C02, 0.1% sacarose) de <em>S. mutans</em> foram preparados e tratados com curcumina (50 µM e 500 µM) com e sem EDTA (0,4%) e irradiados com LED azul por 40 s, tendo como controle positivo a clorexidina (0,2%). As culturas foram analisadas através da contagem das unidades formadoras de colônia (UFC) e microscopia eletrônica de transmissão (MET) para a cultura planctônica ou de varredura (MEV) para o biofilme. Os dados de UFC foram analisados pela ANOVA (2 fatores) e teste de Tukey e Dunnet (α=0.05). Os resultados do ICFI demonstraram o efeito sinérgico da curcumina com EDTA. Todas as soluções de curcumina após o tratamento com luz azul produziram redução significativa das UFC, sendo que a inibição bacteriana foi total para as culturas planctónicas. As imagens de MET e MEV mostraram alterações morfológicas produzidas pela IFD.</Resumo>
		<Conclusao>A IFD mediada por curcumina ativada com luz azul apresentou efeito inibitório contra S. mutans em cultura planctônica ou biofilme. A IFD mediada por curcumina/EDTA mostrou-se como técnica promissória de baixo custo para reduzir a viabilidade de <em>S. mutans</em>.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001 | Universidad de Costa Rica N° OAICE-047-2017)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH012</Sigla>
		<Titulo>Carga cíclica para fadiga de estruturas cerâmicas em multicamadas, em modelos tradicionais e bioinspirados</Titulo>
		<Autores>Contreras LPC*, Zucuni CP, Salazar Marocho SM, Valandro F, Melo RM</Autores>
		<Universidade>Odontología Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo avaliou a resistência à fadiga cíclica de discos cerâmicos (Ø = 10 mm) de zircônia (0,5 mm) e cerâmica feldspática (1 mm) em multicamadas de configuração tradicional e bioinspirada, cimentados a substrato análogo à dentina (1,5 mm). Na configuração bioinspirada a zircônia foi utilizada como cerâmica de cobertura e a cerâmica feldspática como de infraestrutura, ao contrário da configuração tradicional. Foram utilizadas três técnicas para unir as cerâmicas: injeção, conector vítreo e cimentação. Todos os grupos foram ciclados com o método stepwise de fadiga cíclica: pistão Ø = 40 mm, 20 Hz de frequência, incrementos de 200 N a cada 10<i>4</i> ciclos, com carga inicial de 600 N até 2600 N, até apresentar alguma trinca. A análise fractográfica foi realizada. Os dados obtidos foram submetidos aos testes de sobrevivência de Kaplan Meier e Mantel-Cox e análise de probabilidade de falha de Weibull. As curvas de sobrevivência do teste Kaplan-Meier e Mantel-Cox para os grupos de configuração bioinspirada e cimentada tradicional não mostraram diferença estatisticamente significante (p &gt; 0,05), e ambos apresentaram menor sobrevivência em fadiga (≅ 4,7 x 10<i>4</i> ciclos) que os grupos tradicional unido por injeção e tradicional unido com conector vítreo (≅ 9,5 x 10<i>4</i> ciclos). Em todos os grupos as trincas radiais, a partir da superfície de cimentação, foram responsáveis pela fratura dos espécimes.</Resumo>
		<Conclusao>A zircônia unida à cerâmica feldspática, independentemente do tipo de conector, na configuração bioinspirada apresentou menor taxa de sobrevivência à fadiga que no modelo tradicional.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH013</Sigla>
		<Titulo>Formação de cárie secundária induzida por <em>Streptococcus mutans </em>em restaurações com materiais bioativos</Titulo>
		<Autores>Contreras SCM*, Fernandes JB, Garcia MT, Junqueira JC, Bresciani E, Caneppele TMF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar a formação de cárie secundária induzida por <em>Streptococcus mutans </em>na margem de restaurações em esmalte e dentina com materiais bioativos. Foram realizados preparos padronizados em 100 espécimes a partir de dentes bovinos e divididos em 5 grupos (n=20), metade de cada grupo restaurada em esmalte e metade em dentina utilizando um dos seguintes materiais: Cention N (C), Cention N + adesivo Tetric-N Bond Universal (CA), Tetric N-Ceram (TC), Equia Forte (EF); e grupo controle (CONT), sem restauração. Foram submetidos a envelhecimento mediante 5.000 ciclos térmicos; esterilizados e expostos a um desafio cariogênico utilizando um sistema bacteriano com <em>Streptococcus mutans</em>. Lesões de cárie artificial na superfície foram quantificadas por meio de microdureza Knoop (KHN), medida antes e após o desafio cariogênico. Os dados foram expressos em %relativa de KHN [(final/inicial)x100] e submetidos a análise de variância de ANOVA 1 fator e teste Tukey no esmalte e teste de Kruskal-Wallis na dentina. No esmalte, C, CA, e EF apresentaram maiores valores de KHN e foram na média 63,88, 66,65 e 57,85 respectivamente, não diferindo estatisticamente entre si. Em dentina, C, CA e EF também não foram estatisticamente diferentes entre sim e apresentaram maiores valores de KHN sendo a mediana 60, 57,8 e 65,9 respectivamente. Valores mais baixos foram registrados para os grupos TC e CONT tanto na dentina como no esmalte.</Resumo>
		<Conclusao>Materiais restauradores bioativos evidenciaram melhor comportamento em relação à KHN e consequentemente maior inibição da desmineralização do esmalte e da dentina.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH014</Sigla>
		<Titulo>Direct 3D printing of a final colored facial prosthesis: An experience with PlusID(+ID) methodology and Polyjet workflow</Titulo>
		<Autores>Salazar-Gamarra R*, Cárdenas-Bocanegra A, Masch U, Moraes C, Seelaus R, Silva JVL, Dib LL</Autores>
		<Universidade>Pos Graduação - UNIVERSIDADE PAULISTA - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>The human-dependent artistic techniques are a scarce and hardly reproducible resource for facial prosthetics rehabilitation. Digital technology has been approaching outcomes, putting together combined digital &amp; analogic workflows, but the final step will be fully digital workflows which will allow access to facial mutilation care for cancer survivors and restoring their quality of life. The aim of this article is to present a workflow for obtaining a direct colored 3D printed facial prosthesis for an orbital rehabilitation using a smartphone, free and open-source software, and color 3D printing. No physical molding, sculpture, or intrinsic silicone coloration was used. The outcome resulted in acceptable aesthetics, adaptation, proximate color matching after extrinsic coloration, patient acceptance, and comfort. Prosthetic adhesive was used to attach the prosthesis to the skin. With the limitations of the present study, we can conclude that a direct 3D printed prosthesis could be a viable alternative especially for quickly deliver as an immediate prosthesis or as an option when there is no experienced anaplastogist to manufacture a conventional one.</Resumo>
		<Conclusao>The usage of the +ID Methodology and full-color resin 3D printers allowed us to 3D print a colored orbital final prosthesis. With no conventional process of molding, sculpture, or coloration, we obtained acceptable adaptation and color reproduction of the final 3D prosthesis. The combined use of emerging technologies and biomaterials allows us to expand the limits of healthcare.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 1678116)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH015</Sigla>
		<Titulo>Técnica simplificada de fabricação de padrão resinoso direto para obtenção de retentores intrarradiculares</Titulo>
		<Autores>Demachkia AM*, Demashkieh RM, Dimashkieh M, Melo RM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - SÃO JOSÉ DOS CAMPOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Vários problemas podem ser associados à técnica direta de fabricação de retentores intrarradiculares personalizados, como por exemplo, travamento e fratura do padrão resinoso dentro do conduto radicular preparado. Assim, o objetivo deste trabalho é descrever uma técnica indireta-direta de fabricação de padrões resinosos para futura obtenção de retentores intrarradiculares cuja finalidade é reduzir essas intercorrências clínicas. Para a execução da técnica, foram realizados moldes em polivinil siloxano em formato de bloco. Em seguida, pinos de fibra de vidro pré-fabricados com diferentes tamanhos foram inseridos no material, obtendo moldes com os diferentes tamanhos, relativos ao diâmetro das brocas do próprio sistema. Após a obtenção dos moldes, padrões resinosos foram fabricados diretamente pela inserção de resina acrílica nos moldes realizado. Clinicamente, o paciente recebeu o preparo intrarradicular com a broca do sistema de pinos de fibra de vidro com um diâmetro específico. Assim, o padrão resinoso obtido através do molde foi provado no conduto radicular, padrão este com diâmetro similar ao da última broca utilizada no conduto. Foi realizada a customização do padrão através de um pequeno acréscimo de resina acrílica na porção radicular do retentor, finalizando a personalização do padrão resinoso. O tempo de obtenção do padrão foi reduzido e seu ajuste foi mínimo.</Resumo>
		<Conclusao>Foi possível observar que o método agilizou a fabricação do padrão resinoso personalizado, evitando acidentes como travamento e fratura no interior do canal radicular.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH016</Sigla>
		<Titulo>Estudos sobre complicações da radioterapia de cabeça e pescoço: uma revisão bibliométrica dos anais do SBPqO</Titulo>
		<Autores>Mancia BLP*, Ribeiro APD</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou os resumos publicados na última década nos anais da Sociedade Brasileira de Pesquisa Odontológica (SBPqO) relacionados a complicações da radioterapia de cabeça e pescoço (RCP). Os anais publicados no período de 2009 a 2019 foram acessados e para coleta de dados foram usadas as seguintes palavras chaves Radioterapia, Radiação ionizante, Tratamento oncológico, Câncer de cabeça e pescoço, Neoplasias de cabeça e pescoço e Pacientes irradiados. As variáveis incluídas na análise foram tipo de estudo, variáveis analisadas, publicação e qualis da revista publicada. Os dados foram submetidos à análise descritiva e estatística (Qui-quadrado) com nível de significância de 5%. Foram identificados 129 resumos, sendo 91 resumos publicado nos últimos 5 anos (71%). Em relação ao tipo de estudo delineado, tem-se que a maior parte foi estudos in vitro (n=48, 37%), seguido por estudos clínicos (n=42, 33%), estudos in vivo com modelo animal (n=33, 26%), revisões e casos clínicos compondo (n=6, 4%). As variáveis mais analisadas foram propriedades mecânicas (n=29; 23%), seguido de composição química (n=16; 13%). Dos resumos apresentados, cerca de 53% (n=68) foram publicados, sendo sua maioria publicada em revista qualis A1 (n=27, 40%), A2 (n=16, 24%) e B1 (n=12, 18%). Não foram observadas nenhuma associação entre publicação e o tipo de estudo e o ano de apresentação (Chi-quadrado, p&gt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que estudos relacionados a complicações da RCP tem aumentado ao longo da ultima década, com um alto potencial para publicação em revista de alto impacto científico.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH017</Sigla>
		<Titulo>Investigação do gene <em>Interleucina 17 Alfa</em> com suscetibilidade à periodontite isolada ou associada ao diabetes mellitus tipo 2</Titulo>
		<Autores>Hidalgo MAR*, Cirelli T, Nicchio IG, Nepomuceno R, Orrico SRP, Cirelli JA, Theodoro LH, Scarel-Caminaga RM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A periodontite é uma doença inflamatória disbiótica multifatorial com impacto adverso na saúde sistêmica, como Diabetes Mellitus tipo 2 (DM2). O gene <em>Interleucina 17 Alfa</em> <em>(IL17A</em>), codifica a citocina pró-inflamatória <em>IL-17</em>, implicada na vigilância imunológica das superfícies mucosas e implicada na inflamação crônica. O objetivo do estudo foi investigar a associação do polimorfismo rs2275913 no gene <em>IL17A</em> com a suscetibilidade genética à periodontite na presença de DM2, ou à periodontite isoladamente, e verificar relações da carga genética com o perfil bioquímico e clínico periodontal do paciente. Considerando o cálculo amostral, foram investigados 879 pacientes divididos em Grupo DM2_P (n=199 pacientes com periodontite e DM2), Grupo Periodontite (n=342 pacientes sem DM2 e com periodontite), Grupo Controle (n=338 pacientes sem DM2 e periodontalmente saudáveis). O DNA de células da mucosa oral foi extraído por salting-out, e a genotipagem foi realizada por PCR com o sistema TaqMan®. A regressão logística múltipla normalizada para idade, sexo e tabagismo não demonstrou associação dos genótipos com a periodontite na presença de DM2, ou à periodontite isoladamente. Pacientes DM2_P tiveram as piores características periodontais mas nem estas, nem as características bioquímicas sofreram influência com o polimorfismo investigado.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o polimorfismo rs2275913 no gene<em> IL17A</em> não está associado à periodontite isoladamente nem à periodontite conjuntamente ao DM2 na população estudada.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2016/03753-8, 2016/08070-6)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH018</Sigla>
		<Titulo>Efeito da C<em>sin</em>CPI-2 na modulação da resposta do hospedeiro na periodontite experimental em camundongos</Titulo>
		<Autores>Leguizamon NDP*, Molon RS, Coletto-Nunes G, Nogueira AVB, Soares Costa A, Cerri PS, Souza PPC, Cirelli JA</Autores>
		<Universidade>Diagnostico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os objetivos do estudo foram avaliar, in vivo, os efeitos de uma nova cistatina, C<em>sin</em>CPI-2, na resposta inflamatória e na perda óssea alveolar em modelo de periodontite experimental (DP) em camundongos e, in vitro, o efeito inibitório da C<em>sin</em>CPI-2 na formação de osteoclastos em macrófagos de camundongos. Camundongos C57BL/6J foram divididos aleatoriamente em 3 grupos experimentais (n=8): C (controle- sem intervenção), DP (doença periodontal induzida por ligadura com fio de seda nos 1os molares superiores) e C<em>sin</em>CPI-2 (DP + injeção intraperitoneal diária de C<em>sin</em>CPI-2 - 0,8 µg/gr). Após 15 dias os animais foram sacrificados, e as hemimaxilas avaliadas por microtomografia, histologia, imuno-histoquímica e expressão gênica (e.g.) por qPCR. In vitro, foi obtida a diferenciação em células osteoclásticas com MCSF e RANKL, na presença ou ausência de C<em>sin</em>CPI-2 (40µM) por 4 dias. Foi realizado coloração TRAP, anel de actina, analise de Western Blot e qPCR de marcadores de osteoclastos. C<em>sin</em>CPI-2 diminuiu o infiltrado de células inflamatórias no tecido conjuntivo e a reabsorção óssea alveolar. C<em>sin</em>CPI-2 reduziu significativamente a produção das proteínas CD3, CD45 e MAC387 e a e.g. de IL-1β. In vitro, C<em>sin</em>CPI-2 inibiu a osteoclastogênese, mostrando uma redução no número de células TRAP+ e formação de anel de actina. Também diminuiu a e.g. de Nfatc1,CtsK, Ctr e Trap.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que o C<em>sin</em>CPI-2 pode ser uma alternativa terapêutica para inibir a inflamação e a reabsorção óssea na DP.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: BECAL (Becas Carlos Antonio López-Paraguay) N° 118/2017 | CNPq N° 486335/2013-5 | Fapesp N° 2015/21697-5)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH019</Sigla>
		<Titulo>Níveis de ruído produzidos em clínica de ensino de odontologia que atingem operador e paciente</Titulo>
		<Autores>Téllez MEP*, Moimaz SAS, Garbin AJI, Saliba TA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na prática odontológica a exposição a ruídos deve ser controlada para evitar danos à saúde de estudantes e profissionais. O objetivo deste estudo foi medir os níveis de ruído que atingem operador e paciente durante os tratamentos odontológicos com o uso de canetas de baixa e alta rotação. Realizou-se uma pesquisa observacional, em clínica de ensino com estudantes de odontologia durante as aulas práticas de dentistica restauradora. Para a mensuração dos ruídos o instrumento empregado foi o decibelímetro Digital Profissional marca Hikari Hdb-882 na escala de 30 a 130 dB. Se realizaram medições individuais em diferentes períodos durante as aulas práticas. Foram realizadas 2 medições, com uma duração de 5 segundos cada uma, com o mesmo operador e com o decibelímetro a 5,15 e 50 cm do ouvido direito do operador formando ângulo reto com o chão. Os dados foram processados em Epiinfo e Excel 2016 e apresentados em tabelas. Os resultados mostram ruídos elevados produzidos pelas canetas de baixa e alta rotação entre 69,05 dB e 80,90 dB. Todos os valores de ruído ultrapassam os 50 dB, limite estabelecido como máximo permitido pela Organização Mundial da Saúde.</Resumo>
		<Conclusao>Os estudantes de odontologia, durante as aulas práticas, estão expostos ao ruído excessivo produzido pelos equipamentos odontológicos, sendo necessário portanto a adoção de medidas preventivas para evitar o surgimento de lesões auditivas nos futuros profissionais.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH020</Sigla>
		<Titulo>Dentifrícios e a concentração de flúor em Maputo, Moçambique, África</Titulo>
		<Autores>Mapengo-Domingos MAA*, Sales-Peres SHC</Autores>
		<Universidade>Saúde Colectiva - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O estudo tem por objetivo, analisar a concentração de flúor nos dentifrícios vendidos em mercados formais e informais da cidade de Maputo, Moçambique. Foram analisados dentifrícios quanto à concentração de flúor das marcas Colgate e Aquafresh, divididos em dois grupos: vendidos no mercado formal (GF) e vendidos no mercado informal (GI). Os produtos foram analisados em triplicata para analisar o F total (FT), F solúvel (FS) e F iônico (FI), em ppm F (µg F/g). F foi analisado com eléctrodo íon específico (Orion 96-09), usando diluição seriada de uma solução, contento 100 ppm NaF (Orion#940907). O coeficiente de correlação da curva padrão foi de r≥0.99. FT no GF Colgate foi 1432,2±39,2 e Aquafresh 1395,5±6,4 e no GI foi 1389,1±41,1 e 1409,3±32,1 ppm F, respectivamente. FS no GF foi Colgate 1391,0±4,5 e Aquafresh 1384,4±11,2 e no GI foi 1375,5±15,7 e 1384,3±6,7 ppm F, respectivamente. FI no GF foi Colgate 318,0±4,3 e no Aguafresh 983,4±67,2 e no GI 353,3±13,7 e 1364±12,4 ppm F, respectivamente. Não houve diferença significativa entre os grupos, mas houve diferença significativa entre os produtos analisados (p&lt;0,05). Os dentifrícios vendidos no mercado informal não oferecem garantia quanto a sua estabilidade durante o armazenamento à temperatura ambiente.</Resumo>
		<Conclusao>O dentifrício Aquafresh apresentou 3 vezes mais flúor iônico que o dentifrício da Colgate, no mercado formal onde há garantia de adequada concentração de flúor durante o período de armazenamento. Já mercado informal não se pode garantir estabilidade da presença de F no período de estocagem.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 88881.284220/2018-01)</em></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>LH021</Sigla>
		<Titulo>Avaliação comparativa do potencial osteogênico com membranas de colágeno com estrutura diferente no modelo de ratos</Titulo>
		<Autores>Ramos EU*, Benetti LP, Bizelli VF, Faverani LP, Ponzoni D, Okamoto R, Souza FA, Bassi APF</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Traumatologia Maxilofacial - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A regeneração óssea guiada (ROG) pratica comum e importante na odontologia, o objetivo deste trabalho foi avaliar e comparar o processo de regeneração óssea guiada com membranas de colágeno derivada de porcino de diferente origem, dermis e pericardio, por meio de estudo histológico, histomorfométrico, imunoistoquímico e por contagem de células inflamatórias em defeitos críticos 72 calvárias de ratos. Divididos em 3 grupos: grupo pericárdio, grupo dermis e grupo coágulo, subdivididos em quatro subgrupos: 7, 15, 30 e 60 dias; dando como resultado na análise histológica e histométrica maior neoformação óssea com o grupo de pericárdio nos períodos de 7, 15 e 30 dias, já aos 60 dias mostrou superioridade a membrana de dermis. No geral a membrana de dermis foi superior à membrana de pericárdio (p= 0,021). A análise imunoistoquímica confirmou os achados histométricos, maior osteocalcina no grupo de pericárdio aos 7 e 15 dias com osteopontina pouco evidente. Já com a membrana de colágeno porcino a osteopontina foi mais imunomarcada aos períodos de 7 e 15 dias, e a presencia de osteocalcina mais evidente aos 30 e 60 dias. Na contagem de células inflamatórias para 7 dias não houve diferença estatística, na contagem de vasos sanguíneos houve diferença significativa no período de 15 dias com maior quantidade de vasos para membrana de dermis.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que tanto a membrana de colágeno de pericárdio quanto de dermis podem ser consideradas como material de escolha apropriada para regeneração óssea guiada, com maior proporção de osso neoformado com a membrana de dermis.</Conclusao>
		<Apoio><em>(Apoio: CAPES N° 001)</em></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
