<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PDI002</Sigla>
		<Titulo>Análise de agente clareador contendo trimetafosfato e fluoreto na eficácia estética, microdureza e difusão trans-amelodentinária de H<i>2</i>O<i>2</i></Titulo>
		<Autores>Nunes GP*, Akabane STF, Danelon M, Gruba AS, Gallinari MO, Briso ALF, De-Souza-costa CA, Delbem ACB</Autores>
		<Universidade>Odontologia Infantil e Social - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi avaliar in vitro a adição do trimetafosfato de sódio (TMP) na presença ou não de fluoreto de sódio (F) a um gel clareador de uso profissional a base de peróxido de hidrogênio (PH) a 35% sobre a eficácia clareadora, dureza do esmalte e difusão trans-amelodentinária de PH. Os tratamentos foram: 1) PH a 35% (PH); 2) PH e 0,05% F (PH/0,05%F); 3) PH e 0,25% TMP (PH/0,25%TMP); 4) PH + 0,05%F + 0,25%TMP (PH/0,05%F/0,25%TMP); 5) HP Blue 35% comercial (HP Blue); 6) PH + 0,1%F + 1% TMP (PH/0,1%F/1%TMP). Os géis foram aplicados uma única vez, durante 3 sessões de 40 minutos/sessão, a cada 7 dias. Em seguida, mensurou-se a alteração de cor, a porcentagem de perda de dureza de superfície (%SHF), em secção transversal (ΔKHN) e difusão trans-amelodentinária de PH. Os dados foram submetidos à ANOVA seguido pelo teste StudentNewman-Keuls (p &lt; 0,001). Todos os géis apresentaram similar eficácia clareadora. Os tratamentos com PH/0,05%F/0,25%TMP; PH/0,1%F/1%TMP levaram a menor %SH, 37% e 61,5% respectivamente, em relação ao PH e 43,5% e 65,5% em relação ao HP Blue (p &lt;0,001). A perda mineral em profundidade (ΔKHN) também foi menor para discos de esmalte tratados com PH/0,05%F/0,25%TMP; PH/0,1%F/1%TMP (p &lt; 0,001). o gel clareador PH/0,1%NaF/1%TMP apresentou uma menor difusão de PH, sendo 26% e 35% inferior aos grupos PH e HP Blue, respectivamente (p &lt; 0,001).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a adição de TMP e F em um gel clareador convencional reduziu a perda mineral do esmalte e a difusão de peróxido de hidrogênio quando comparado com o seu contraparte, promovendo similar efeito clareador.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2018/08769-5)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
