<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PE001</Sigla>
		<Titulo>Ensino da técnica de odontossecção nos cursos de odontologia do estado do Paraná</Titulo>
		<Autores>Silva GHG*, Balbinot AR, Renon MA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL DO OESTE DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esse trabalho estudou o ensino da técnica de odontossecção nos cursos de odontologia do estado do Paraná, através de questionários, afim de conhecer a metodologia empregada, entrevistando professores da disciplina de Cirurgia e Traumatologia Bucomaxilofacial responsáveis pelo conteúdo. Dos 19 cursos entrevistados, somente em 14 existem atividades laboratoriais, sendo utilizadas mandíbulas de suíno em 7, modelos de estudo em 4, em 2 a técnica é exemplificada em dentes naturais e em apenas uma escola empregam-se mandíbulas de suínos e dentes naturais. Em relação à carga horária prática, 6 cursos utilizam três aulas ou mais de 50 minutos, em outras 6 têm duas aulas de 50 minutos e em apenas 2 a carga horária de 50 minutos é aplicada para o ensino. Dezenove cursos instruem o uso de alta rotação, enquanto que 6 fazem uso também de baixa rotação com micromotor, 5 utilizam baixa rotação com motor elétrico e 4 utilizam cinzéis e martelo. Oito cursos utilizam a broca com o formato tronco-cônica e a zekrya, 8 fazem uso somente da tronco-cônica e somente 3 trabalham exclusivamente com a zekrya. Quanto ao retalho, 18 cursos preferem do tipo envelope, 6 utilizam retalho do tipo Neumann, 2 indicaram o retalho do tipo Novak Peter e um menciona o retalho do tipo Avellanal. Sobre a bibliografia recomendada, destaca-se Marzola, Hupp e Miloro.</Resumo>
		<Conclusao>Há diferenças entre as metodologias do ensino da prática pré-clínica, sendo necessário mais estudos e publicações visando contribuir para uma maior similaridade no ensino da técnica de odontossecção, contribuindo para o processo ensino aprendizagem.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE002</Sigla>
		<Titulo>Antropologia em realidade virtual: ambiente digital de pesquisa, perícia e ensino</Titulo>
		<Autores>Beaini TL*, Curi JP, Melani RFH</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Odontologia e as demais ciências da saúde utilizam material humano nas práticas de ensino e pesquisa. A anatomia do crânio humano representa fonte importante de conhecimento para várias áreas. Nos últimos anos, houve avanço significativo nas técnicas e aplicação da tecnologia para substituir e complementar a análise anatômica direta, por abordagens digitais. Nesse contexto, a antropologia física, ramo que estuda as características humanas, pode ser especialmente beneficiada. O Laboratório de Antropologia e Odontologia Forense (OFLAB-USP) mantém um biobanco de crânios humanos e possui responsabilidades sobre seu acervo, de acordo com as leis e normativas vigentes. O objetivo deste trabalho é desenvolver um ambiente virtual que possibilite a visualização remota do acervo, de maneira controlada e sob os preceitos bioéticos. Modelos dos crânios, obtidos por processo de fotogrametria, foram reconstruídos nos programas Photoscan® e Meshlab®, gerando objetos tridimensionais em escala real no formato wavefront (.obj). A ferramenta Unity®, foi utilizada para criar uma versão digital do laboratório e permitir a interação do usuário com os modelos 3D e suas informações antropológicas previamente coletadas. A programação permite a expansão, possibilitando adaptar à disponibilidade de crânios.</Resumo>
		<Conclusao>A implementação do ambiente de realidade virtual criado possibilitará a interação com crânios e suas características de maneira ética, ágil e intuitiva. Isso permitirá ampliar o acesso seguro ao acervo do OFLAB-USP, favorecendo ensino e pesquisa</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE003</Sigla>
		<Titulo>Qualidade e tempo do preparo químico-cirúrgico com instrumentação mecanizada e manual por alunos de graduação</Titulo>
		<Autores>Castaldelli MM*, Paiva SAF, Saguchi AH, Isidoro M, Araki AT</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CRUZEIRO DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O preparo químico cirúrgico é uma etapa importante no tratamento endodôntico. Tanto a instrumentação manual como a mecanizada são um grande desafio ao aluno de graduação. Este estudo comparou a modelagem e o tempo de preparo dos alunos utilizando a instrumentação manual, reciprocante e a rotatória de modo manual. Trinta molares inferiores de acrílico foram divididos em 3 grupos de acordo com o tipo de instrumentação: G1(10)- manual, com limas tipo flex até o calibre #35 com a técnica progressiva; G2(10)- com limas rotatórias de modo manual da Easy Prodesign M, e G3(10)- reciprocante, com limas Reciproc R25. Após preparo, os canais foram preenchidos com hidróxido de cálcio Ultracal, radiografados e 3 endodontistas calibrados (Kappa&gt;0,8) avaliaram o tempo e qualidade dos preparos. Os tempos médios de preparo foram: G1- 19,6min, G2- 14,8min, G3- 4,21min. A qualidade do preparo foi ótima em 50% dos espécimes de G1, 70% em G2 e 80% em G3. A análise de Variância ANOVA (p&lt;0,05) mostrou diferença estatística significativa no tempo de preparo entre G1/G3 e G2/G3. O teste não paramétrico de Kruskal- Walis (p=0,0005) mostrou diferença estatística significativa na qualidade de preparo entre G1/G3.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a instrumentação reciprocante promoveu melhor qualidade e menor tempo de preparo em relação aos outros métodos do estudo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: PiBIC - Cruzeiro do sul)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE004</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do uso de um aplicativo de celular com simulador virtual para o ensino de técnica anestésica (BNAI)</Titulo>
		<Autores>Silva MR*, Bergamaschi CC, Ramacciato JC, Pereira LAP, Dias PEM, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar o uso de um aplicativo de celular com um simulador como recurso complementar no ensino da técnica anestésica de bloqueio do nervo alveolar inferior (BNAI) em dois momentos distintos (fases 1 e 2). Sessenta alunos de graduação foram divididos em 2 grupos: G1 - (n=30): alunos que utilizaram o aplicativo (Dental Anesthesia Simulator); G2 - (n=30): grupo controle. Na fase 1, os alunos de G1 assistiram a uma aula demonstrativa sobre todos os recursos do simulador virtual e o utilizaram em seus celulares na semana anterior à aula prática da técnica BNAI. Antes do início da aula prática, todos os alunos preencheram dois formulários para avaliar o estado de ansiedade e percepção sobre a técnica anestésica que seria realizada. Após a aula prática (fase 2), os alunos preencheram outro formulário para avaliar a sua percepção em relação à técnica realizada. Os dados foram submetidos à análise estatística com nível de significância de 5%. Na fase 1, os alunos de G1 ficaram menos ansiosos e sentiram-se mais aptos para encontrar os pontos de referência e para realizar a técnica do que os alunos de G2 (p&lt;0,05). Na fase 2 os alunos de G1 também demonstraram mais segurança no posicionamento da seringa (p&lt;0,05).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a estratégia avaliada pode ser um recurso promissor para o ensino da técnica de bloqueio do nervo alveolar inferior (BNAI).</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: BISLM N° 044/18 )&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE005</Sigla>
		<Titulo>O desenvolvimento na primeira infância como tópico de abordagem interdisciplinar no curso de odontologia: relato de experiência</Titulo>
		<Autores>Silva AMFS*, Costa PSS, Corrêa-Faria P, D´Almeida PVB, Machado GCM, Tavares NO, Costa LRRS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os seis primeiros anos de vida (primeira infância) marcam o desenvolvimento físico, psicológico e social das pessoas. Nessa fase, várias áreas do conhecimento devem se articular para proporcionar o cuidado adequado à saúde. Este trabalho apresenta a experiência de uma disciplina de graduação ministrada para favorecer a integração de conhecimentos sobre o desenvolvimento na primeira infância (DPI). A disciplina ocorreu no segundo semestre/2019, na Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Goiás, com 16 horas teóricas e 48 horas práticas, estas constituídas por atendimento a menores de até 6 anos e respectivas famílias, e discussão de casos. Participaram: 5 professores da odontologia, 1 da psicologia, 1 da medicina, 1 da educação e 1 da nutrição; 2 pós-graduandos e 34 estudantes de graduação das áreas da saúde (n=24), humanas (n=9) e exatas (n=1). Foram atendidas 7 famílias por meio de consultas individuais e grupos de cuidadores. Avaliou-se: da criança - estado nutricional, situação vacinal, condição bucal, dificuldades e capacidades; dos cuidadores - estilos parentais. As famílias foram aconselhadas para promoção do DPI. Os alunos compreenderam a complexidade do desenvolvimento na primeira infância, a importância do apoio à família e de uma abordagem interdisciplinar.</Resumo>
		<Conclusao>A abordagem interdisciplinar sobre o DPI permitiu a formação ampliada dos futuros profissionais da Odontologia e de outras áreas, além de promover o entendimento sobre o desenvolvimento e os fatores de risco e proteção para a primeira infância saudável.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE006</Sigla>
		<Titulo>Estudo exploratório da usabilidade por cirurgiões-dentistas e estudantes de um objeto digital de aprendizagem para o ICDAS</Titulo>
		<Autores>Toniolo J*, Rodrigues JA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo exploratório avaliou a usabilidade de um objeto digital de aprendizagem (ODA; www.ufrgs.br/icdas) validado disponível online para ensino, treinamento e calibração de cirurgiões-dentistas e estudantes utilizando um método visual de detecção de lesões de cárie (ICDAS - International Caries Detection and Assessment System). Este ODA é composto por 60 questões sobre os escores do ICDAS com fotografias de superfícies hígidas e cariadas, em dentes decíduos e permanentes. O site foi divulgado via mídias sociais e associações profissionais relacionadas, tendo sido utilizado por cirurgiões-dentistas e estudantes de odontologia. A análise foi feita a partir de dados de um questionário de perfil pessoal e profissional, de satisfação de Wang (2003) e do Google Analytics. Até novembro de 2019, 343 usuários acessaram o ODA e 175 completaram todas as questões, respondendo os dois questionários propostos. O ODA foi mais usado por estudantes (79,6%). O tempo médio de utilização por cada usuário foi de 16 minutos e 30 segundos. Com relação a satisfação, 81,1% dos usuários encontrou no ODA exatamente o que esperavam, 89,7% o acharam útil, 87,4% relatou que o ODA ajuda a discutir o ICDAS com colegas e 86,9% achou que ele ajuda a discutir ICDAS com superiores, 84% relatou resultados imediatos positivos e 84,6% relatou o grau máximo de satisfação.</Resumo>
		<Conclusao>O estudo mostrou que o ODA validado disponível online possui boa usabilidade por cirurgiões-dentistas e estudantes para o ensino, treinamento e calibração de examinadores para a detecção visual de lesões de cárie utilizando o ICDAS.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: SEAD/UFRGS N° Edital 26 - linha C)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE007</Sigla>
		<Titulo>Despertando o interesse para a pesquisa científica: um olhar do Ensino Superior voltado para a Educação Básica</Titulo>
		<Autores>Araujo LDC*, Vieira HAO, Almeida LKY, Segato RAB, Paula-Silva FWG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Demonstrar atividades de pesquisa científica a alunos da rede básica de ensino é uma forma de aproximar essa temática do jovem e de despertar o interesse para a Ciência. Este trabalho tem como objetivo apresentar uma proposta de intervenção do Programa de Pós-Graduação em Odontopediatria da FORP/USP nesta área, por meio do projeto de investigação "Nossos amigos experimentais: a importância dos animais na pesquisa científica", desenvolvido na Casa da Ciência da Fundação Hemocentro de Ribeirão Preto. Recursos audiovisuais e lúdicos foram utilizados a fim de estabelecer um diálogo adequado à faixa etária do grupo, composto por 10 alunos do Ensino Fundamental. As análises foram realizadas qualitativamente, por meio de um formulário estruturado preenchido semanalmente, ao longo de 10 encontros. Após a primeira avaliação qualitativa sobre o conhecimento prévio dos alunos, aulas teóricas foram realizadas, permeadas por dinâmicas de grupo, demonstrações e atividades práticas. Nesse contexto, aos alunos foram apresentados os espaços destinados à pesquisa, com visita guiada ao biotério de animais de pequeno porte e aos laboratórios de histologia, microscopia, cultura de células e biologia molecular. Ao longo do tempo foi possível evidenciar o envolvimento dos alunos nas atividades propostas e, na avaliação final, demonstraram compreender a relevância do modelo animal para estudo dos fenômenos biológicos.</Resumo>
		<Conclusao>Este projeto despertou o interesse dos estudantes para a pesquisa científica, o que pode representar uma ferramenta importante para aproximação com a Ciência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88882.328524/2015-01)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE008</Sigla>
		<Titulo>Avaliação de Recursos Online no Ensino da Disciplina de Ortodontia</Titulo>
		<Autores>Paula JRB*, Barreto LSC, Marañón-Vásquez G, Lima RL, Bolognese AM, Souza MMG</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho objetivou obter informações sobre as preferências de graduandos em Odontologia e Fonoaudiologia e Fonoaudiólogos, sobre os tipos de ferramentas de ensino &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, e testar a efetividade destes recursos sobre as qualificações de alunos da Disciplina de Ortodontia da graduação em Fonoaudiologia da UFRJ. Para identificar as preferências, foi aplicado formulário &lt;em&gt;online &lt;/em&gt;para graduandos em Odontologia e Fonoaudiologia e Fonoaudiólogos de diferentes instituições educativas. Com base nas respostas, foram desenvolvidos recursos &lt;em&gt;online &lt;/em&gt;em uma plataforma, contendo vídeos educativos, fórum de discussão, questionários para fixação do aprendizado e relatórios de &lt;em&gt;feedback &lt;/em&gt;individual. Para testar efetividade da plataforma, 88 graduandos em Fonoaudiologia da UFRJ foram recrutados, sendo que 34 participaram da pesquisa. Foram alocados aleatoriamente em dois grupos para realização de prova presencial: (A) sem acesso, (B) com acesso à plataforma. Os dados foram analisados por teste t, Chi-quadrado e exato de Fisher. O total de 533 participantes responderam ao formulário sobre preferências de ferramentas de ensino &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;, sendo a opção dos vídeos educativos que obteve maior frequência de respostas. Após a atividade avaliativa dos graduandos em Fonoaudiologia, o grupo B teve média maior (6,45) em relação ao grupo A (5,44).</Resumo>
		<Conclusao>Ao final da pesquisa, foi possível afirmar que o uso da tecnologia foi efetiva como método potencializador do ensino, reduzindo as dificuldades encontradas durante o processo de aprendizagem de Ortodontia para Fonoaudiologia.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° DS 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE009</Sigla>
		<Titulo>Ação Educativa em Saúde Oral: Integração Universidade e Sociedade</Titulo>
		<Autores>Carvalho AJD*, Souza PAN, Pelloso AM, Galvão AM, Silva GR, Novais VR</Autores>
		<Universidade>Dentística e Materiais Dentários - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A integração Universidade e Sociedade impacta no desenvolvimento econômico, social e no progresso científico-tecnológico do país. Por meio das Disciplinas de Práticas Pedagógicas do Programa de Pós-graduação em Odontologia-UFU, realizou-se ação conjunta de discentes e docentes para a divulgação de estratégias de educação em saúde bucal, voltadas para alunos de graduação, pós-graduação, representantes da educação básica, serviço público de saúde e comunidade. Foram gerados e divulgados materiais didático-pedagógicos, permitindo que espaços socioeducativos voltados à saúde bucal fossem ampliados além dos muros da Universidade. A ação levou o conhecimento científico de forma prática, para representantes da comunidade que puderam ampliar as temáticas no contexto em que vivem: escolas, hospitais, unidades básicas de saúde e outros. Realizou-se palestras, distribuição de materiais didático-pedagógicos, vídeos educativos com as seguintes temáticas: traumatismo dentário, higiene bucal e prevenção da cárie, odontologia do sono, hipersensibilidade dentinária e lesão cervical não cariosa, saúde da gestante e bebê, dor orofacial, câncer bucal e terapias medicamentosas. A experiência com ação, indica que a Universidade deve ser protagonista na criação de estratégias de educação que dialoguem com demandas da comunidade.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a integração dos diversos níveis do conhecimento (graduação, mestrado e doutorado) articulados com os recursos comunitários mostrou-se eficaz para a abordagem e enfrentamento das questões de saúde bucal na comunidade.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPEMIG)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE010</Sigla>
		<Titulo>Centro de Simulação Realística no curso Odontologia da Universidade São Francisco: relato de experiência em práticas pedagógicas ativas</Titulo>
		<Autores>Andrade AP*, Fagundes ACG, Piera JS</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE SÃO FRANCISCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A metodologia de simulação clínica é uma estratégia pedagógica orientada pela aprendizagem experiencial que aplica-se aos profissionais e estudantes aos contextos reais simulados, favorecendo a auto-confiança e segurança para os envolvidos. Este trabalho objetiva relatar o impacto da inserção precoce de metodologias ativas com simulação realística no curso de Odontologia no centro de simulação realística da USF. Os acadêmicos do 1º ao 10º semestre do curso foram inseridos em atividades de pré-aula sobre o tema a ser abordado, preparando-os para as novas experiências. Após, participaram de atividades práticas com uso de simuladores de baixa, média e/ou alta fidelidade por meio da estratégia pedagógica de Briefing, Prática simulada e Debriefing. Observou-se melhora da aptidão manual e comportamental dos acadêmicos nas técnicas e situações abordadas bem como, melhora quantitativa e expressiva no rendimento individual de cada um. Além disso, foram protocolados pareceres individuais positivos por parte dos acadêmicos referindo sentirem-se melhor preparados para as rotinas práticas diárias.</Resumo>
		<Conclusao>A inserção precoce do acadêmico de odontologia em experiências práticas com cenários simulados da vida real proporciona ao aluno o desenvolvimento de competências e habilidades que o nortearão durante todo o curso para sua formação profissional, proporcionando ao mercado de trabalho um profissional íntegro, ético e apto a desenvolver suas habilidades profissionais específicas</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE011</Sigla>
		<Titulo>Caracterizações Artísticas como técnica de ensino e aprendizagem na Estomatologia e Patologias Orais</Titulo>
		<Autores>Silva AL*, Teixeira VP, Barbieri CB, Mendes VO, Assunção-Junior JNR</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE METROPOLITANA DE SANTOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>As caracterizações artísticas como forma de simulações são meios de ensino que substituem o encontro com paciente por modelos artificiais, com atores ou pela realidade alternativa, replicando casos reais, com o objetivo de ajustar procedimentos e avaliar métodos seguros. Essa abordagem em âmbito acadêmico se dá pelo uso de materiais e técnicas de maquiagem artística, que torna-se frequente nas áreas de saúde, colaborando com um aprendizado diferenciado e minimizando possíveis intercorrências, além de evitar intervenções inadequadas. Assim sendo, é possível diminuir o risco dos pacientes, tornando o aluno apto a agir com destreza, responsabilidade e segurança, desta forma, o presente estudo demonstra uma ferramenta de método de ensino das áreas de Estomatologia e Patologias Orais com uso de maquiagem artística.</Resumo>
		<Conclusao>Desta forma conclui-se que as utilizações das maquiagens artísticas trazem de forma segura, alternativas de ensino diferenciadas, as quais agregam a um ambiente acadêmico a possibilidade de se realizar simulações de caracterizações artísticas vinculado a procedimentos semiotécnicos odontologicos, preparando e estimulando o ensino e aprendizagem da Estomatologia e da patologia Oral.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE012</Sigla>
		<Titulo>Impacto da metodologia ativa numa intervenção educativa sobre câncer de boca e orofaringe para cirurgiões-dentistas</Titulo>
		<Autores>Ferreira SMS*, Barros ATOS, Silva CCC, Panjwani CMBRG, Barbosa KGN, Santos VCB, Brum EHM, Maia IAM</Autores>
		<Universidade>Mestrado Pesquisa Em Saúde - CENTRO DE ESTUDOS SUPERIORES DE MACEIÓ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar o impacto da metodologia ativa no conhecimento dos Cirurgiões Dentistas (CDs) do Sistema Único de Saúde (SUS) de Alagoas durante intervenção educativa sobre Câncer de Boca e orofaringe (CBO). A metodologia foi um ensaio comunitário, com CDs do SUS do Estado de Alagoas, amostra censitária. Ofertado um curso nas cidades de Maceió e Arapiraca para os dentistas da macrorregião (macro) de saúde 1 e macro 2 respectivamente. Em cada cidade os CDs foram alocados aleatoriamente em dois grupos: Grupo 1 - grupo experimental (utilizado metodologia ativa, rotação por estações) e Grupo 2 - grupo controle (aula metodologia tradicional), e responderam a um questionário validado sobre conhecimento em CBO antes e após ser ministrada a aula. Como resultado, na macro 1, 196 CDs e na macro 2, 110 CDs assinaram o TCLE e devolveram os questionários respondidos. Para Macro 1, as médias das notas pós-intervenção foram 8,3 ±1,1 e 9,5 ±0,5, nos métodos Tradicional e Experimental, respectivamente (p&lt;0,001). Para macro 2, as médias das notas pós-intervenção também foram significantemente superiores no grupo Experimental (9,0 ±0,6 vs. 8,1 ± 1,5 no grupo controle) (p=0,002). Avaliando o antes e o depois dentro dos grupos, houve melhora da média das notas pré-intervenção 7,6 vs. 8,1, no grupo Tradicional (p=0,005) e, no grupo Experimental, 7,9 vs. 9,0 (p&lt;0,001).</Resumo>
		<Conclusao>O estudo concluiu que houve melhora do conhecimento dos CDs sobre CBO após a intervenção educativa, independente da metodologia utilizada, porém a melhora foi estatisticamente superior com o uso da metodologia ativa.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: 60030000897/2016 N° PPSUS)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE013</Sigla>
		<Titulo>Percepção dos alunos quanto à aplicação da metodologia da problematização no processo ensino-aprendizagem de interpretação radiográfica</Titulo>
		<Autores>Veiga LG*, Silva MNO, Amaral-Neto AM, Góes JLT, Xavier PKS, Figueiredo CPS, Carvalho PL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Atualmente, as universidades vêm buscando novas metodologias de ensino, com o intuito de aumentar a retenção do conhecimento. Nesse contexto, a Metodologia da Problematização (MP) surge como alternativa de ensino, estudo e pesquisa. Avaliou-se a percepção dos estudantes quanto à aplicação da metodologia da problematização como alternativa de abordagem didático-pedagógica, para os conteúdos de interpretação radiográfica. A amostra foi composta por 198 estudantes de uma Instituição de Ensino Superior Pública Federal localizada na Região Norte do Brasil, sendo a maior parte do gênero feminino (63%, n = 125), com idade entre 21 e 22 anos. Foi realizado um questionário autoadministrado, estruturado, com respostas objetivas do tipo "Sim" ou "Não", com questões abordando as percepções do estudante quanto aos métodos de ensino e de avaliação, além de suas opiniões acerca das atividades no formato problematização desenvolvidas em disciplinas cursadas. Para 185 estudantes (93,43%), a percepção foi de que a metodologia adotada foi eficaz para aprender os conteúdos de interpretação radiográfica; e para 194 estudantes (97,98%), favoreceu a interação do conhecimento. Além disso, 178 estudantes (89,90%) relataram um bom desempenho durante a aplicação do método.</Resumo>
		<Conclusao>A metodologia adotada foi eficaz para aprender os conteúdos de interpretação radiográfica, além de favorecer a interação do conhecimento teórico com atividades práticas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE014</Sigla>
		<Titulo>Diferentes metodologias de ensino para detecção radiográfica de lesões de cáries proximais</Titulo>
		<Autores>Rocha BC*, Rosa BSPA, Cerqueira TS, de-Azevedo-Vaz SL, De rezende Barbosa GL, Ferreira LM, Verner FS, Visconti MA</Autores>
		<Universidade>Patologia e Diagnóstico Oral - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo neste estudo foi avaliar a influência de quatro metodologias de ensino (ME) no diagnóstico radiográfico de lesões de cáries proximais, em alunos de um curso de graduação em Odontologia. Foram testadas as ME tradicional, híbrida (aula tradicional associada ao E-learning), E-learning e aprendizagem baseada em problemas (Problem Based Learning - PBL). A amostra compreendeu 71 alunos, subdivididos em quatro grupos, onde em cada grupo foi aplicada uma ME. Inicialmente, os alunos responderam a um teste índice, contendo uma questão teórica e uma questão prática, ambas sobre cárie. Este foi utilizado para evitar o viés do conhecimento e comparar o percentual de acertos com o teste pós ME. Logo em seguida à aplicação das ME, foi aplicado outro teste, denominado teste pós, contendo 24 radiografias interproximais. Ao final, os alunos responderam a um questionário baseado na escala Likert para avaliação da percepção sobre as diferentes ME. A estatística descritiva, a análise ANOVA-One way e a correlação linear de Pearson foram calculadas e o nível de significância adotado foi de 0,05. Não houve relação entre os resultados dos testes pré e pós, independentemente da ME empregada (p&gt; 0,05). Não foram encontradas diferenças entre as ME estudadas (p = 0,204) em relação às respostas corretas. No entanto, os estudantes que participaram das ME ativas (e-learning e PBL) e híbrida tiveram um impacto positivo em relação às habilidades de diagnóstico.</Resumo>
		<Conclusao>Observou-se que as ME ativas e híbrida mostraram-se tão eficientes quanto a tradicional, porém com maior aceitação pelos alunos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE015</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do uso de jogo didático interativo no ensino prático de radiologia odontológica</Titulo>
		<Autores>Alves TKC*, Silva FE, Khouri MS, Francisco LAA, Carmelo JC, Santos RPM, Silva AIV, Manzi FR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O avanço da tecnologia gerou uma mudança social, assim, na educação algumas práticas tradicionais de ensino deram espaço às metodologias ativas de ensino, em que o estudante atua ativamente no seu aprendizado. O objetivo deste estudo foi avaliar a eficácia de um jogo interativo como método auxiliar no ensino de radiologia em uma turma de graduação em Odontologia. O jogo consiste em um Quiz dinâmico de interpretação radiográfica com recursos de interatividade como desafios de perguntas e respostas em dupla, cartas de "ajuda ou bloqueio", tempo para resposta e outros. Avaliamos a evolução acadêmica dos alunos por um exercício de interpretação radiográfica com notas de 0 a 10, as notas foram submetidas à análise de variância (1-Way ANOVA-Tukey, p&lt;0.01), e o nível de satisfação dos alunos foi medido por um questionário. O estudo se deu em duas etapas, a Etapa 1 foi a análise das notas dos alunos com emprego apenas do método tradicional de ensino. A Etapa 2 foi a análise das notas após o uso do jogo interativo como método auxiliar de estudo e do questionário de satisfação. Na etapa 1, a média das notas foi de 5,49. Na etapa 2, as notas foram estatisticamente maiores, média de 8,56. No questionário, 94,6% dos alunos aprovaram o jogo como um recurso didático, enquanto 2,9% alegaram que talvez, 1,7% disseram que não e 0,8% não responderam.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, o jogo interativo foi eficaz no ensino de radiologia, incentivando os alunos no estudo, melhorando seu desempenho acadêmico, facilitando o aprendizado e possibilitando maior socialização em um ambiente educacional mais divertido e interativo.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE016</Sigla>
		<Titulo>A indissociabilidade ensino-pesquisa-extensão da odontologia hospitalar na graduação: a experiência na UFMG</Titulo>
		<Autores>Martins PS*, Lanza CRM, Silva TA, Ferreira FM, Vieira-Andrade RG, Campos FEB, Castro WH, Travassos DV</Autores>
		<Universidade>Odontologia Hospitalar - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O reconhecimento da importância do dentista na saúde sistêmica do paciente e na redução de custos com internações ampliou a visibilidade da Odontologia Hospitalar (OH) e tornou seu ensino indispensável em cursos de graduação. A Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Minas Gerais (FAO-UFMG) incentiva mecanismos de ensino, pesquisa e extensão de OH na graduação e na Residência Multiprofissional em Saúde (RMS) do Hospital Universitário. Objetiva-se relatar oportunidades de pesquisa, ensino e extensão sobre OH na FAO-UFMG, bem como apresentar suas atividades. A Disciplina Optativa OH é ofertada continuamente, com carga teórica-prática de 60 horas, é vinculada a dois projetos de extensão que realizam atendimentos ambulatoriais e nos leitos, educativos, preventivos e terapêuticos. Pacientes infantis e adultos pré-transplantes e portadores de doenças oncohematológicas, cardiológicas, renais e autoimunes são os mais beneficiados, representando média de 5.000 atendimentos anuais pelo SUS. Recentemente, as atividades foram ampliadas com a RMS e a "Liga Acadêmica". O envolvimento com a pesquisa resultou em 13 TCCs, 2 dissertações e teses, 21 apresentações em congressos e 6 artigos completos em revistas.</Resumo>
		<Conclusao>Avalia-se que a vivência na Odontologia Hospitalar e o aprendizado inter- multidisciplinar do cuidado de pacientes sistêmicos contribuem para uma formação em saúde integral e humanizada, oferecem missão social ao estudante universitário e constituem um campo ascendente da indissociabilidade ensino-pesquisa-extensão nos cursos de Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE017</Sigla>
		<Titulo>Prodados tabulação de dados epidemiológicos</Titulo>
		<Autores>Perroni GC*, Ferreira MA, Barreto AC, Gonçalves KF</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE SINOP.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>No transcorrer da disciplina de Estágio Supervisionado em Saúde Coletiva verificou-se a necessidade de otimizar a tabulação dos dados epidemiológicos provenientes das atividades do curso de odontologia, para melhorar a vigilância em saúde bucal e também evitar que informações fossem perdidas. Assim, o objetivo deste estudo foi criar uma plataforma com o intuito de coletar e fazer a tabulação de dados epidemiológicos para a saúde bucal na escola e demonstrar como o levantamento de dados epidemiológicos pode contribuir para a Atenção Primária a Saúde, além de discorrer sobre a importância da vigilância. A metodologia foi baseada em um estudo experimental. Para o desenvolvimento da plataforma foram utilizadas as linguagens HTML, javascript, css3 e o framework Materialize, levando em conta a capacidade de funcionar off-line. Foram comparadas partes analíticas de como a estrutura de dados é organizada e montada, a forma com que os cadastros principais se relacionam com os lançamentos de consultas e procedimentos realizados, fazendo com que o fluxo de dados seja feito de forma organizada e produza os resultados analíticos esperados. Assim, a estruturação da plataforma segue a lógica sistêmica de escola, turma, procedimentos, alunos, lançamentos e relatórios.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a plataforma ProDados mostrou eficiência na obtenção, organização e tabulação de dados para levantamentos epidemiológicos mesmo em um ambiente de teste, fazendo com que a análise dos dados possa gerar ações que levem a melhorias para a população e que isto seja um processo natural além de necessário.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE018</Sigla>
		<Titulo>Acidentes Ocupacionais e fatores de risco associados em graduandos dos cursos de Odontologia e Medicina</Titulo>
		<Autores>Reis MGCP*, Barros MM, Silva TMCM, Cesar SPS, Silva IC, Firmino CC, Santos NB, Nóbrega DF</Autores>
		<Universidade>CENTRO DE ESTUDOS SUPERIORES DE MACEIÓ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a ocorrência de acidentes ocupacionais em estudantes de odontologia e medicina e os fatores de risco associados. Foi realizado um estudo observacional e transversal, com 289 alunos cursando disciplinas práticas dos cursos de odontologia e medicina. Os dados foram coletados por meio de questionário, abordando a ocorrência de acidentes ocupacionais (variável dependente) e fatores relacionados a caracterização da amostra, conhecimento e práticas de biossegurança. Os dados foram avaliados por estatísticas descritivas (%) e bivariadas (&#967;2), sendo estimados a odds ratio e os intervalos de confiança de 95% (OR/IC95%). Dos 289 alunos estudados, 73 (25,2%) já haviam sofrido algum acidente ocupacional. A ocorrência de acidentes ocupacionais foi maior entre aqueles que estudavam medicina (2,25 / 1,31-3,87), que possuíam mais de 24 anos de idade (1,76 / 1,02-3,05) e que não utilizavam gorro durante sua prática clínica (2,04/1,17-3,57).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a ocorrência de acidentes ocupacionais é frequente entre os estudantes, sendo maior nos alunos de medicina. A maior idade e a menor adesão ao uso do EPI completo aumentam o risco de exposição.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE019</Sigla>
		<Titulo>Estresse e Fatores Associados em Graduandos de Odontologia</Titulo>
		<Autores>Brito JEFS*, Pinheiro CJ, Ramos TM, Mania TV</Autores>
		<Universidade>FACULDADE INDEPENDENTE DO NORDESTE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O ingresso na Faculdade pode causar alterações comportamentais devido ao conjunto de adaptações que muitas vezes são necessárias à rotina do estudante, isso pode desencadear alterações comportamentais e psicológicas, como a ansiedade e estresse. Essa pesquisa teve como objetivo avaliar a presença de estresse, seus níveis e fatores associados entre graduandos do curso de Odontologia. Para isso, estudantes matriculados no curso de Odontologia de uma Instituição de Ensino Superior privada (n=135) responderam a um questionário autoaplicável contendo questões sociodemográficas e o Inventário de Sintomas de Stress para Adultos de Lipp (ISSL) adaptado. Houve predomínio de estudantes do sexo feminino (68,15%), solteiros (88,89%) e sem filhos (90,37%), com média de idade média de 23,03 anos (DP=3,50). A maioria dos graduandos não exercia atividade remunerada (88,89%), dependia de recursos familiares para custeio dos estudos (47,41%), morava com os pais (30,37%), na mesma cidade onde estava situada a Faculdade (87,41%). Grande parte dos entrevistados dedicava diariamente uma hora aos estudos extraclasse (34,81%) e mais de três horas às atividades de lazer (33,33%). Foi identificado o estresse na maior parte dos estudantes (61,48%), sendo a fase de resistência a mais frequente (86,90%), e os sintomas psicológicos mais prevalentes (48,81%).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o estresse, na fase de resistência, esteve presente no transcorrer do curso de graduação em Odontologia, e apresentou-se associado aos estudantes do sexo feminino e cuja modalidade de pagamento era bolsa.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE020</Sigla>
		<Titulo>A utilização de redes sociais para ensino/aprendizagem na Odontologia: relato de caso</Titulo>
		<Autores>Cezário ES*, Oliveira AL, Bueno AC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DO LESTE DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Nos últimos anos a utilização de redes sociais tem aumentado significativamente, disseminando amplamente as informações entre a população. Devido ao seu largo alcance, diversos campos do conhecimento vêm utilizando esses recursos para atingir um grande número de pessoas, inclusive na Odontologia. Neste contexto, o objetivo do presente trabalho é relatar a experiência da utilização de redes sociais para fins de ensino/aprendizagem no curso de Odontologia do Unileste. Um programa de entrevistas mensal (OdontoLive), com transmissão ao vivo pelas redes sociais Facebook e Instagram, foi criado com o objetivo de discutir assuntos de interesse de alunos e profissionais relacionados a Odontologia. Resultados: Em 3 edições realizadas, o número de visualização foi de 613 (média de 204 visualizações por episódio), 2304 pessoas alcançadas (média de 768 por episódio) e 238 envolvimentos.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar do número ainda restrito de episódios veiculados, percebeu-se que as redes sociais apresentam um grande potencial para a disseminação de informações na área odontológica. Entretanto, uma maior quantidade de episódios transmitidos faz-se necessária para obter-se dados mais robustos da utilização das redes sociais para ensino/aprendizagem na Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE021</Sigla>
		<Titulo>Iniciação científica dirigida por Cochrane Brasil na Faculdade de Medicina de Petrópolis/ Faculdade Arthur Sá Earp Neto (FMP/FASE)</Titulo>
		<Autores>Nascimento MSP*, Nogueira CB, Leitão EF, Altoé KL, Fontes LE, Jorge RC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE MEDICINA DE PETRÓPOLIS - FACULDADE ARTHUR SÁ EARP NETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Iniciação Científica (IC) é um programa direcionado a estudantes de graduação, a fim de vinculá-los a grupos de estudo e linhas de pesquisa. O presente estudo tem como objetivo descrever a experiência da IC conduzida pela filial da Cochrane Brasil no Rio de Janeiro (CBRJ) a estudantes de graduação da Faculdade de Medicina de Petrópolis e da Faculdade Arthur Sá Earp Neto (FMP/FASE), uma instituição privada no Estado do Rio de Janeiro, que não possui uma disciplina formal em Saúde Baseada em Evidência (SBE). Este estudo utiliza uma metodologia descritiva apresentando atividades de cunho acadêmico-científico desenvolvidas por alunos integrantes de um grupo de pesquisa sobre Saúde Baseada em Evidência orientada pelo CBRJ, sediada na FMP/FASE em parceria com o Centro de Medicina Baseada em Evidências da Universidade de Oxford. Os alunos de graduação dos diversos cursos de saúde da FMP/FASE são incentivados a participar do processo seletivo e ingressar no CBRJ, experimentar diferentes áreas de atuação do Centro, como traduções de artigos científicos focados em revisões sistemáticas, pesquisas, habilidades organizacionais, extensão e ensino, através de atividades de aprendizado presenciais e virtuais. São realizadas reuniões mensais com a participação de alunos e professores colaboradores do CBRJ para delineamento das atividades e discussão sobre as pesquisas em andamento.</Resumo>
		<Conclusao>Através deste trabalho apresentamos como a IC voltada para a Saúde Baseada em Evidência pode contribuir para uma formação acadêmica de excelência de alunos de graduação.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE022</Sigla>
		<Titulo>Estágio em serviço público de saúde: percepções de estudantes de Odontologia e consonância com propostas curriculares</Titulo>
		<Autores>Carvalho CS*, Lobachinski KC, Gaião MAGS, Schmitt EJ, Caldarelli PG, Gabardo MCL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Propôs-se analisar se a percepção dos estudantes do curso de Odontologia acerca do estágio está de acordo com os objetivos de aprendizagem da disciplina Estágio Supervisionado em Serviço de Saúde (ESSS) da Universidade Positivo e com as Diretrizes Curriculares Nacionais (DCN). O desenho adotado foi o transversal quali-quantitativo. Uma amostra de conveniência contou com 135 estudantes do último ano do curso, de ambos os gêneros e turnos, que haviam concluído a disciplina de ESSS no ano de 2018 e que responderam a um questionário padrão entregue ao término do estágio. As perguntas abertas foram analisadas conforme Bardin e as categorias de análises foram estruturadas de acordo com as competências gerais descritas nas DCN: atenção à saúde, tomada de decisão, comunicação, liderança, administração e gerenciamento e educação permanente. A questão fechada foi analisada, quantitativamente, pela medida de frequências, em SPSS versão 21.0. Os estudantes afirmaram que puderam desenvolver habilidades e competências que corroboram o disposto nos objetivos de aprendizagem da disciplina de ESSS e nas DCN. A classificação do estágio como excelente foi feita por 80,0% dos pesquisados.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a percepção dos estudantes acerca do estágio está em consonância com o proposto nos documentos que o norteiam.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE023</Sigla>
		<Titulo>Divulgação da ciência na sociedade como disciplina de um programa de pós-graduação</Titulo>
		<Autores>Hashizume LN*, Quevedo AS, Lamers ML</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A divulgação científica é uma atividade complexa onde os conhecimentos científicos são disponibilizados de forma acessível à população para que ela possa utilizá-los no seu cotidiano e em tomadas de decisão. O Programa de Pós-graduação em Odontologia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul oferece a disciplina "Divulgação da ciência na sociedade" para os discentes matriculados nos cursos de mestrado e doutorado da universidade. O objetivo deste estudo foi avaliar a disciplina através do ponto de vista dos discentes concluintes. Participaram do estudo 36 discentes de diferentes programas de pós-graduação da universidade que concluíram a disciplina. Foi aplicado um questionário estruturado com questões que avaliavam a disciplina cursada. A maioria dos alunos se matriculou na disciplina por considerar que divulgar a ciência para a sociedade é uma das competências mais importantes para um pesquisador, devendo ser desenvolvida durante sua formação na pós-graduação. Todos os respondentes concordaram que o docente-pesquisador deve ter responsabilidade ético-político-social e que aumentar sua percepção sobre a importância da divulgação científica para a sociedade irá estimular a popularização da ciência em ações de inclusão social e redução das desigualdades.</Resumo>
		<Conclusao>A divulgação da ciência para a sociedade deve ser vista como parte das responsabilidades de um docente-pesquisador, devendo este tema ser incluído na formação dos discentes de pós-graduação.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE024</Sigla>
		<Titulo>Implantação do biobanco de dentes na universidade do extremo sul catarinense</Titulo>
		<Autores>Guzzatti MFM*, Dirschnabel AJ, Dallanora LMF, Ceretta RA, Bellettini AP, Gazola S, Pires PDS, Bernardi AV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Biobanco caracteriza-se como uma instituição sem fins lucrativos com finalidade de concessão de dentes para realização de ensino, pesquisa e extensão. Possibilita o adequado armazenamento, desinfecção e condicionamento dos dentes, principalmente para realização de pesquisas científicas com os dentes do acervo. O objetivo deste trabalho é demonstrar a transição do Banco de Dentes Humanos para o Biobanco da Universidade do Extremo Sul Catarinense (UNESC), dentro dos aspectos éticos e legais, proporcionando novos avanços tecnológicos e científicos na área odontológica. O estudo para implantação foi realizado através de uma pesquisa nas bases de dados: Scielo, Pubmed e Lilacs, e também com uma visita presencial a um Biobanco de outra instituição. Os resultados geraram um fluxograma de estratégias desde processo inicial ao final de implantação.</Resumo>
		<Conclusao>A implantação do Biobanco na Unesc é um grande passo na pesquisa científica para nossa universidade de região.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE025</Sigla>
		<Titulo>Análise do perfil de egressos do grupo PET Odontologia da UFPel</Titulo>
		<Autores>Morel LL*, Silva HG, Chaves ET, Ferreira NB, Altmam JG, Martos J</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse trabalho foi avaliar o perfil profissional dos egressos da Faculdade de Odontologia (FO) da UFPel participantes do Programa de Educação Tutorial (PET). Foi realizada uma pesquisa descritiva, de natureza qualitativa e quantitativa, utilizando um questionário eletrônico estruturado e autoaplicável como instrumento de coleta e enviado, via correspondência eletrônica, à todos os egressos da FO que participaram efetivamente do grupo PET e aceitaram participar desta pesquisa aprovada pelo CEP. Atividade profissional, níveis de formação e objetivos propostos pelo programa foram avaliados. O total de egressos foi de 89, desde a criação do grupo, em 1992, até o ano de 2019. Com as respostas obtidas (n=59), verificou-se que maior parte dos egressos que aderiram a pesquisa concluíram o curso entre os anos de 2004 até 2018 (59.5%), e apenas 24 (40.6%) em período anterior a 2004. Verificou-se que 25% atuam no serviço pu&#769;blico, 44% no setor privado e 22% atuam em ambos. Em relaça&#771;o a titulaça&#771;o, apenas 4 (6,8%) não possuem nenhuma pós-graduação, e 53 (98.8%) atuam na regia&#771;o Sul do pai&#769;s, 39 (66%) sa&#771;o do sexo feminino e 20 (34%) do sexo masculino. Ao final do questionário, foi perguntado à respeito da influência da participação no grupo sobre a trajetória profissional, com intensidade progressiva de 1 a 5, gerando 19 respostas com nível 4, e 32 respostas com nível 5.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados evidenciaram uma influência muito positiva da participação no grupo na vida profissional de seus ex-participantes, tanto no mercado de trabalho, quanto na vivência de pós graduação.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE026</Sigla>
		<Titulo>Experiências Interprofissionais do Programa Pet-Saúde na Estratégia de Saúde da Família  em Minas Gerais</Titulo>
		<Autores>Sampaio JV*, Santos DC, Pinho GHC, Freitas CTC, Campolina LRM, Ramos TMC, Oliveira V, Salas M M S</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Programa de Educação pelo Trabalho para a Saúde, que tem por objetivo qualificar os profissionais e orientar a formação em saúde, tem por foco principal no presente edital a interprofissionalidade. O estudo visa relatar a experiência dos primeiros 12 meses de atuação do PET Saúde Interprofissionalidade na Estratégia de Saúde da Família Santa Paula. A equipe interprofissional é composta por tutores, preceptor e discentes dos cursos de medicina, nutrição e odontologia. Inicialmente foi realizado o diagnóstico situacional da ESF, o planejamento estratégico situacional sendo o problema priorizado o baixo autocuidado dos pacientes com a saúde. As intervenções consistiram em salas de espera informativas sobre os grupos operativos e serviços ofertados na ESF para um total de 32 participantes, dos quais 75% eram do sexo feminino e 25% do sexo masculino. Realizamos também uma atividade sobre o autocuidado e prevenção do câncer de mama no formato de café da manhã e roda de conversa com 35 usuárias. O PET-Saúde Interprofissionalidade na percepção dos discentes oferece aos estudantes oportunidades para aprendizado em conjunto com outros profissionais para desenvolver atributos e habilidades necessárias em um trabalho coletivo.</Resumo>
		<Conclusao>As ações realizadas como parte do PET Interprofissionalidade além de promover a aproximação entre a academia, o serviço e a comunidade, beneficia a todos seus autores, ampliando as ações de promoção da saúde e prevenção para a comunidade; promovendo a educação e práticas interprofissionais e consequentemente reorientando a formação profissional.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE027</Sigla>
		<Titulo>Práticas integrativas e complementares na graduação de odontologia: a experiência na UFMG</Titulo>
		<Autores>Costa AA*, Bretz YPM, Rocha IR, Moura RNV, Vale MPP, Lanza CRM, Santos VR, Paula JS</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Faculdade de Odontologia da Universidade Federal de Minas Gerais (FAOUFMG) incentiva mecanismos de ensino para conhecimento e valorização das aplicações das Práticas Integrativas e Complementares em Saúde (PICS) na Odontologia. Nesse contexto,objetivou-se relatar as oportunidades de pesquisa, ensino e extensão sobre as PICS previstas na graduação da FAOUFMG, bem como apresentar os resultados encontrados à luz da indissociabilidade ensino-pesquisa-extensão. A FAOUFMG oferta anualmente a disciplina optativa "Práticas Integrativas e Complementares na Odontologia", com carga horária teórico-prática de 45H. Em 2018, foi fundada a "Liga Acadêmica de Odontologia em Práticas Integrativas e Complementares (LAOPIC)" e as atividades como palestras, rodas de conversa, seminários e aulas práticas sobre as PICS acontecem quinzenalmente. Os graduandos da FAOUFMG também têm a oportunidade de participar do projeto de extensão "PICS: Acupuntura na Odontologia" com aulas teórico-práticas, atendimento clínico e atividades de educação em saúde sobre os benefícios das PICS. O envolvimento com a pesquisa resultou em 12 Iniciações científicas/Trabalhos de Conclusão de Curso, entre 2016 e 2019. Em junho de 2019 realizou-se um evento científico aberto ao público, com objetivo de divulgar as aplicações das PICS na Odontologia.</Resumo>
		<Conclusao>O conhecimento sobre as PICS encontra-se em ascendência nas práticas de ensino da graduação em odontologia da FAOUFMG, com disseminação desse tema nas ações de ensino-pesquisa-extensão da instituição, por um novo modelo de formação em saúde.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE028</Sigla>
		<Titulo>Educação Interprofissional em Saúde Pública: avaliação e prontidão para a aprendizagem entre estudantes da UFMG</Titulo>
		<Autores>Rocha NB*, Palmier AC, Freitas GL, Oliveira HN, Senna MIB, Castro PMMA, Gontijo ED</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se analisar a aplicação de sistema de avaliação de aprendizagem (ITOSCE - exame clínico objetivo estruturado em equipe interprofissional) em estudantes dos Estágios em Saúde Pública de quatro cursos da área de Saúde da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG): Enfermagem, Fisioterapia, Medicina e Odontologia e sua prontidão para aprendizagem interprofissional. Foram utilizados questionários estruturados auto-aplicados sobre condução e satisfação do ITOSCE e a prontidão para aprendizagem interprofissional (Readiness Interprofessional Learning Scale - RIPLS). Para análise da diferença estatística significante, calculou-se teste t e Anova e o teste Qui-Quadrado para a concordância das assertivas isoladamente, considerando o nível de significância de 5%. Os questionários foram respondidos por 40 estudantes com idade média de 26,1 anos (±5,26). A pontuação média do ITOSCE foi alta, totalizando 90% dos pontos distribuídos, com associação ao curso (p&#706;0,01), sendo menores médias da Odontologia e Enfermagem. Foi verificada alta pontuação do RIPLS (87% dos pontos distribuídos), com maiores médias da Medicina e Fisioterapia. O estudante de Odontologia mostrou médias significativamente mais baixas em itens do RIPLS.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que o ITOSCE é uma ferramenta útil para avaliar competências desenvolvidas pelo ensino interprofissional e estimula o trabalho em equipe, bem como os estudantes apresentaram alta disponibilidade para ensino interprofissional. Evidenciou-se dificuldade ao trabalho em equipe pelos discentes da Odontologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE029</Sigla>
		<Titulo>Influência das redes sociais no desempenho acadêmico de estudantes universitários de odontologia</Titulo>
		<Autores>Santos LFN*, Carneiro DPA, Santos PR, Meneghim MC, Vedovello-Filho M, Vedovello SAS</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DA FUNDAÇÃO HERMÍNIO OMETTO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a influência do uso das redes sociais na nota média de estudantes universitários de odontologia. Estudo observacional transversal realizado com 297 estudantes universitários de um Curso de Graduação em Odontologia. Foram incluídos no estudo indivíduos que faziam uso de pelo menos uma rede social. A percepção acerca da utilização das redes sociais e o desempenho escolar foram avaliados por meio de um questionário estruturado e auto administrado. Para caracterização dos participantes, foram incluídas questões sociodemográficas. Estudantes com questionários incompletos foram excluídos do estudo. Foram estimados modelos de regressão logística simples entre cada variável e o desfecho. As variáveis com p&lt;0.20 nas análises simples foram levadas para o modelo múltiplo, permanecendo no modelo final as variáveis com p&#8804;0.05. A diferença entre os grupos em relação as notas foram analisadas pelo test t de student. Não foi possível observar associação significativa entre o uso das redes sociais e a média das notas (p&gt;0.05). No entanto, o grupo que usava as redes sociais por até 5 horas diárias apresentou média aritmética significativamente maior do que o grupo que fazia uso por mais de 5 horas (p&lt;0.05).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que estudantes universitários que utilizam as redes sociais por um tempo superior a 5 horas diárias apresentaram pior desempenho acadêmico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Programa de Inicação Científica)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE030</Sigla>
		<Titulo>Educação interprofissional na graduação em odontologia: análise da experiência em serviços de atenção primária à saúde</Titulo>
		<Autores>Olsson TO*, Toassi RFC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta pesquisa analisou a experiência de Educação Interprofissional (EIP) em serviços de Atenção Primária à Saúde (APS) na graduação em Odontologia. Estudo de caso de abordagem qualitativa realizado com estudantes de Odontologia de Universidade Pública do Sul do Brasil que concluíram atividade de EIP (disciplina eletiva). Concluintes de 2012 a 2017 responderam um instrumento &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; com questões abertas (n=30) e os de 2018-2019 participaram de entrevistas semiestruturadas (n=8). O material textual foi interpretado pela análise de conteúdo (Bardin) considerando os níveis de avaliação de Kirkpatrick - reação, aprendizado, comportamento e resultado. O ensino por grupos de tutoria na APS mediado por professores facilitadores e a interação entre estudantes-professores-profissionais de diferentes profissões foram aspectos inovadores da experiência (reação). Os estudantes relataram aprendizados sobre cuidado em rede no Sistema Único de Saúde, processo de trabalho em equipe e desenvolvimento de competências colaborativas. No comportamento destacaram-se mudanças relacionadas à abordagem do paciente em clínica e o reconhecimento do cirurgião-dentista poder atuar em equipe. A característica eletiva da experiência aliada à limitação de novas atividades de EIP ao longo do currículo foram desafios observados.</Resumo>
		<Conclusao>A experiência de EIP mostrou resultados positivos relacionados à reação, aprendizado e comportamento de estudantes de Odontologia. Atividades de EIP são recomendadas em currículos de Odontologia para complementar a educação uniprofissional.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Bolsa de Iniciação Cientifica UFRGS)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE031</Sigla>
		<Titulo>Estresse ocupacional entre cirurgiões-dentistas que exercem docência do ensino superior privado</Titulo>
		<Autores>Chaves RS*, Pinheiro CJ, Mania TV</Autores>
		<Universidade>FACULDADE INDEPENDENTE DO NORDESTE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A docência é uma profissão cercada de fatores estressantes que podem evoluir para a Síndrome de Burnout (SB), caracterizada pela exaustão de energia e pelo esgotamento físico, psíquico e emocional do indivíduo. O objetivo dessa pesquisa transversal de abordagem quantitativa foi avaliar a prevalência do estresse e da SB entre cirurgiões-dentistas que exercem docência no Ensino Superior em uma Faculdade privada do interior da Bahia, investigando fatores associados. Foram entrevistados todos os 43 cirurgiões-dentistas docentes da Instituição, por meio de um questionário autoaplicável envolvendo questões biodemográficas e profissionais e os Inventários de Lipp (ISSL) e Burnout Maslach - General Survey. Obtiveram-se 40 questionários respondidos e válidos. A maioria dos docentes (67,50%) sentia-se sobrecarregada, estressada (72,50%) e esgotada (57,50%). O estresse, confirmado pelo ISSL, esteve presente em grande parte dos participantes (40,00%), sendo a fase de resistência a mais frequente (35,00%) com maior prevalência de sintomas físicos (25,00%), já a SB não foi detectada. Os principais fatores estressantes relatados pelos participantes foram o trabalho extra sala de aula e questões relacionadas aos discentes, como desinteresse e desrespeito.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o estresse, na fase de resistência, esteve presente no exercício docente de cirurgiões-dentistas, apresentando-se associado ao sexo feminino e à autopercepção de estresse, sobrecarga e esgotamento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE032</Sigla>
		<Titulo>Método tradicional, ensino misto e modelo EaD - Impacto no desempenho acadêmico de alunos do curso de graduação em Odontologia</Titulo>
		<Autores>Fernandes MRU*, Aranha ACC, Suzuki SS, Montalli VAM, Segundo ASG</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O curso de graduação em Odontologia é ministrado de maneira tradicional, com alunos e professores presentes em sala de aula. Porém, o uso de tecnologias como o "e-learning" é amplamente discutida. Devido a quarentena, imposta pela pandemia do COVID-19, os cursos de Odontologia tiveram que inovar na maneira de ministrar aulas e passar o conteúdo teórico. Assim, este estudo comparou 3 métodos de ensino (tradicional, misto associado à video aula e o modelo EaD) e a percepção dos alunos em turmas que cursaram a disciplina de Microbiologia na Faculdade São Leopoldo Mandic (SLM-Campinas). Foram avaliados 152 alunos que cursaram a disciplina nos anos de 2018 a 2020, com os mesmos professores e sistemas de avaliação. Os alunos foram submetidos à três métodos de ensino durante o semestre e avaliados quanto às suas opiniões à respeito da metodologia e ao rendimento na disciplina. Os alunos foram divididos em: G1-aulas presenciais (n=60); G2-aulas presenciais associadas à vídeo-aulas com 30 min de duração - resumo da aula (n=34); G3-aulas à distância - modelo EaD (n=58). Na turma G1 30% estiveram abaixo da média 7, no G2 23,52% ficaram abaixo da média e 29,41% obtiveram notas maiores que 8. No entanto, na turma de 2020 (G3), só 5,17% ficaram abaixo da média, enquanto 81,03% conseguiram nota maior que 8.</Resumo>
		<Conclusao>Sendo assim, é possível concluir que quando bem executado, o modelo de ensino à distância cumpre o papel de contribuir para a formação do graduando em Odontologia e, que mesmo o apoio didático de vídeo-aulas, pode impactar no desempenho acadêmico, quando comparado ao método tradicional.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PE033</Sigla>
		<Titulo>Ambulatório Virtual: estratégia na Graduação e na Pós-Graduação para enfrentamentos de pandemia</Titulo>
		<Autores>Skelton-Macedo MC*, Martins FC, Araujo ME, Michel-Crosato E, Carrer FCA</Autores>
		<Universidade>Dentística - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O SUS oferece serviço de teleconsultoria à Atenção Primária à Saúde (APS), mas os dados das avaliações nacionais mostraram que o uso do serviço por profissionais é tímido (menos de 10%). O Brasil possui grande extensão territorial e as distâncias são barreiras para o Sistema de Saúde. A teleconsultoria reduz distâncias, aumenta a resolução desse nível de atenção e corrige iniquidades, acesso e qualidade dos serviços, com redução de custo. O objetivo deste trabalho foi estimular alunos na adoção de ferramentas tecnológicas desde a graduação. Os resultados iniciais mostram a validade da estratégia: criou-se um ambulatório virtual, incluindo alunos de graduação (n = 20) e de pós-graduação - PG (n = 8), que está em sua terceira turma. Os alunos de PG recebem treinamento e transmitem aos de graduação. Realizou-se 674 teleconsultorias, principalmente versando sobre o processo de trabalho. O contexto da pandemia tende a aumentar exponencialmente esse registro. O tempo de resposta da equipe ao profissional solicitante foi ligeiramente superior a 5 dias e por Portaria deveria ser de até 72h</Resumo>
		<Conclusao>A estratégia mostrou-se promissora e reforça o potencial do uso das tecnologias da informação e comunicação (TIC) na solução rápida e eficaz de dúvidas dos profissionais e durante o processo de treinamento do alunos de PG e de Graduação. A estratégia reforça o potencial da relação ensino-serviço para a educação continuada e alta resolução de problemas nos serviços de saúde, com impacto positivo nos anseios e necessidades da população. O tempo de respostas é impactado pelo treinamento necessário.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CPDigi/Teleodonto FOUSP | UNIFESP)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
