<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>PO001</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Efeitos da placa palatina de memória sobre as estruturas e funções estomatognáticas de crianças com Síndrome de Down]]></Titulo>
		<Autores>Deps TD*, Furlan RMMM, Pretti H, Borges-Oliveira AC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A Síndrome de Down (SD) tem como uma das características específicas a hipotonia dos músculos orofaciais. Sendo assim, Castillo Morales propôs o uso de um dispositivo intraoral denominado Placa Palatina de Memória (PPM) que visa melhorar a postura habitual de língua e de lábios. Este estudo buscou descrever o Projeto de Extensão "Abordagem multidisciplinar da hipotonia orofacial e protrusão lingual de bebês com Síndrome de Down" uma parceria entre os cursos de Fonoaudiologia e de Odontologia da Universidade Federal de Minas Gerais. Alunos de graduação e pós-graduação, sob a supervisão dos professores, atuam de forma interdisciplinar na terapia miofuncional, na moldagem, confecção e instalação da PPM. A placa contém um botão estimulador que favorece o posicionamento da língua no palato e elevações na região do vestíbulo oral que estimulam o vedamento labial. Os atendimentos são para bebês com SD na faixa etária de 2 meses a 2 anos. A participação no projeto permite aos alunos uma experiência de muito aprendizado e eles relatam vontade de continuar no projeto nos outros semestres. O envolvimento da família é fundamental para o sucesso da intervenção. Os pais se mostram participativos nos atendimentos clínicos e nas terapias de acompanhamento. Relatam a escassez de oferta desse tipo de atendimento para bebês com SD e salientam a importância dos resultados como a modificação de tônus e postura dos lábios, língua e mandíbula observados em seus filhos.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O projeto consolida-se como uma atividade relevante para a sociedade, tanto no aspecto assistencial quanto no âmbito do ensino.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CAPES)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO002</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Alfabetização em saúde bucal: criação de um canal virtual com foco em crianças e adolescentes]]></Titulo>
		<Autores>Oliveira FMMPC*, Queiroz AM, Arnez MFM, Lamarque GCC, Carvalho MS, Paula-Silva FWG</Autores>
		<Universidade>Doutorado - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A alfabetização em saúde bucal é um processo que visa propiciar ao indivíduo a capacidade de obter, processar e compreender informações sobre saúde bucal para tomar decisões adequadas. Este projeto de ensino e extensão está centrado na Educação Básica e tem o objetivo de divulgar formas de prevenção de doenças bucais em paralelo à capacitação de professores para inserção deste conteúdo em sala de aula. No estudo piloto foi elaborado material didático na temática "Defeitos do Esmalte Dentário", composto por vídeos educativos para crianças e adolescentes e vídeo-aulas de curta duração com finalidade de promover ensino e capacitação de professores à distância. O material foi disponibilizado on-line no canal "Alfabetização em Saúde Bucal" na Plataforma YouTube. A divulgação foi realizada nas redes sociais Instagram e Facebook. No canal, os registros de acesso tem sido mensurados eletronicamente e avaliados quanto a sua distribuição geográfica. Para os professores da Educação Básica, o contato com a equipe está disponibilizado por meio de divulgação de e-mail ou redes sociais ao final da vídeo-aula. Essa interação permite que as dúvidas sejam dirimidas e o recebimento de feedback sobre a temática apresentada e novas sugestões.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Nossa proposta visa contribuir para a formação de professores da Educação Básica e difundir às crianças e adolescentes informações sobre saúde bucal. Acreditamos que essa estratégia favoreça a educação em saúde bucal, o reconhecimento de problemas e seus determinantes e, de modo mais amplo o auto-cuidado, a autonomia individual e coletiva.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO003</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Capital social e percepção de saúde bucal de escolares]]></Titulo>
		<Autores>Tuchtenhagen S*, Haubert G, Agostini BA, Emmanuelli B, Ortiz FR</Autores>
		<Universidade>Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE REGIONAL INTEGRADA DO ALTO URUGUAI E DAS MISSÕES - CAMPUS ERECHIM.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Capital social, um termo que descreve os recursos resultantes das relações sociais, tem sido associado a melhores condições de saúde. O objetivo deste estudo foi avaliar a associação entre capital social e percepção de saúde bucal de escolares. Os dados são provenientes de um estudo transversal realizado em 2019 com 354 pais e escolares de 12 anos, de 15 escolas de Erechim-RS. Um questionário estruturado foi enviado aos responsáveis para verificar as características socioeconômicas das famílias; as crianças responderam a um questionário sobre suas características, última ida ao dentista e relações sociais. O capital social foi mensurado por meio do auto-relato de encontros com amigos e uso de aplicativos de mensagens; a autopercepção de saúde bucal foi mensurada por meio da questão global do <em>Child Perceptions Questionnaire</em> 11-14. Os dados foram ajustados a um modelo de regressão logística multinível, respeitando o agrupamento dos estudantes em escolas, com inserção de variáveis de acordo com um modelo teórico conceitual. Após ajuste, observou-se que escolares provenientes de famílias com rendimentos inferiores a 3 salários mínimos (OR = 2,48, p = 0,002), que não participavam de grupos de mensagens com os amigos (OR = 2,35, p = 0,015) e que não haviam visitado o dentista nos seis meses anteriores à coleta de dados (OR = 2,07, p = 0,027) tinham maior chance de classificar sua saúde bucal como regular ou ruim.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que as relações sociais virtuais estão associadas à forma como os adolescentes percebem sua saúde bucal.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO004</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Integralidade da atenção à saúde bucal na infância: produção de saúde em uma brinquedoteca]]></Titulo>
		<Autores>Amaral DC*, Franco LLMM, Martorell LB, Romanowski FNA, Gomes CC, Azevedo MN, Reis LBM</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITÁRIO DE ANÁPOLIS - UNIEVANGÉLICA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Esta pesquisa no ensino busca apresentar a produção de saúde em uma brinquedoteca relacionada à clínica odontopediátrica. A análise pautou-se em relatórios das ações de produção de saúde, numa visão de clínica ampliada,preconizada na Política Nacional de Humanização. A brinquedoteca é um espaço anexo da sala de espera da clínica odontopediátrica e seu uso está indicado para crianças e adolescentes até doze anos. A abordagem clínica tem sido feita direcionada para a singularidade do sujeito e da complexidade do processo saúde doença. As atividades foram realizadas nos anos 2018 e 2019, sendo atendidas 1.082 crianças/adolescentes, com idade média de 7,5 anos(DP=1,9), por meio do lúdico, com uso de fantoches e brinquedos pedagógicos e aconteceram sob a supervisão de professora cirurgiã-dentista, com colaboração de 38 acadêmicos em atividade não curricular, alternados nos quatro semestres. O atendimento odontológico inicia-se na brinquedoteca, a partir da história social mediante os fatores determinantes e condicionantes da saúde e finaliza no processo reabilitador no cenário odontológico.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Considera-se que proporcionar um atendimento clínico odontológico sensível para o cuidado, centrado na criança-adolescente, e produzir saúde na oferta do tratamento odontológico têm sido essencial para um cuidado humanizado. Buscou-se assim extrapolar a mera reabilitação clínica de um contexto restrito a boca para outro universo, englobando suas percepções e contexto de vida buscando a integralidade da atenção à saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO005</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Sistema prisional no sertão de Pernambuco: avaliação da saúde bucal dos apenados em Arcoverde]]></Titulo>
		<Autores>Silva IKS*, Moreira MHBA, Rocha FN, Ferst HM, Brito ALB, Vidal HG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O Projeto de Extensão "Sistema prisional no sertão de Pernambuco: Avaliação da saúde bucal dos apenados em Arcoverde" realizou atividades de reafirmação do compromisso universitário com a transformação social em benefício da saúde bucal da população carcerária do presídio Advogado Brito Alves- PABA, localizado no município de Arcoverde-PE. Objetivando esclarecer, orientar e estimular os detentos sobre as práticas de autocuidado em higiene bucal e sobre a importância do autoexame da boca como medida preventiva e de diagnóstico foi criada uma equipe composta por 6 integrantes, 2 docentes e 4 discentes, que atuou segundo as normas de segurança da instituição, utilizando-se de metodologias ativas de ensino: roda de conversa com apoio de material expositivo, realização de dinâmica de mitos e verdades sobre as questões que interferem na saúde bucal, demonstração em manequim de técnicas de escovação, e aplicação de questionário semiestruturado. Ao fim do projeto, 153 apenados que estavam matriculados em 2019.2 na escola do PABA, participaram das atividades de prevenção, educação e promoção de saúde bucal e relataram a falta de conhecimento sobre a importância da identificação de lesões na boca e técnicas de escovação adequada.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Assim, por meio de uma interação social humanizada entre alunos, professores, detentos e equipe de saúde e segurança do PABA, o presente projeto promoveu a elucidação de dúvidas sobre saúde bucal e ressignificou as percepções dos apenados sobre as implicações do autocuidado da boca para sua qualidade de vida, fortalecendo o conteúdo trabalhado.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: Programa de Fortalecimento Acadêmico - PFA da UPE, Edital PFA Extensão - 01/2019.)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO006</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Taxas de procedimentos odontológicos e meta de exodontias no município de Canoas: uma série histórica de 10 anos]]></Titulo>
		<Autores>Oliveira DD*, Rosa CH, Bavaresco CS, Busato ALS, Lund RG, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>Saúde Comunitária Em Odontologia - UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Avaliação da produção ambulatorial constitui-se em uma ferramenta importante para a vigilância contínua dos serviços de saúde, contribuindo com o (re)planejamento. Logo, o objetivo do estudo foi compor uma série histórica de 10 anos dos procedimentos odontológicos realizados nos serviços de Atenção Primária e Secundária no município de Canoas e verificar as taxas de procedimentos de exodontia, comparando-as com a meta do Plano Anual de Saúde (PAS). A coleta foi realizada na base de dados do Departamento de Informática do SUS (DATASUS), através do TABNET. Após a coleta os dados foram exportados para o Microsoft Excel e agrupados em blocos: exodontias, restauradores, preventivos, periodontais, endodônticos/urgências e outros procedimentos. Após análise descritiva, foi realizado teste de Kruskal Wallis, para comparação das médias, e teste t para uma amostra, para a comparação das taxas com a meta do PAS (redução de 3,2 para 2,8). As médias das taxas de exodontias de 2009 a 2018 foram, utilizando os critérios da Atenção Primária e do Indicador de Desenvolvimento do Sistema Único de Saúde (IDSUS), respectivamente, de 4,46 e 4,83. No entanto, na série histórica, verificou-se uma redução das taxas de exodontias nos últimos anos, apresentando as maiores taxas referentes aos procedimentos periodontais.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Assim, conclui-se que a série histórica evidencia a redução das taxas de exodontias no município, porém, as médias das taxas no período avaliado foram altas quando comparadas com a meta estabelecida pelo PAS (2,8) do município de Canoas.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO007</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Fissuras labiopalatinas no Brasil: série histórica de dez anos e análise da infraestrutura dos hospitais habilitados]]></Titulo>
		<Autores>Silva RS*, Pinto RS, Macari S, Werneck MAF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Estudos que elaboram séries históricas mostram a evolução de um problema, justificando pesquisas mais aprofundadas. A Portaria SAS/MS n°62, de 19/04/1994, estabelece normas para o cadastro dos 29 hospitais que realizam, para ao Sistema Único de Saúde (SUS), procedimentos de reabilitação aos portadores de Fissuras Labiopalatinas (FLP). Este estudo elaborou uma série histórica de 2008 a 2017 das FLP para as 5 regiões naturais e as 27 unidades federativas do país, e buscou conhecer a estrutura dos hospitais habilitados pela Portaria. Utilizando o banco de dados provenientes do Sistema de Nascidos Vivos (SINASC) foram calculadas as taxas de prevalência das FLP, dividindo-se o número de nascidos vivos com fissuras por residência da mãe, pelo total de nascidos vivos no mesmo ano e local, multiplicando-se por 100.000. A comparação das taxas das FLP, revela que estas são mais expressivas no Sul do país. A infraestrutura dos hospitais foi obtida por meio de acesso ao Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Saúde (CNES). As principais defasagens encontradas foram nos equipamentos e em relação às instalações físicas. Além disso, uma parcela mínima dos hospitais é composta por um quadro profissional com todas as áreas necessárias.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Desta forma, a série histórica contribui para a contextualização, entendimento da evolução da prevalência das FLP no país e justifica estudos mais aprofundados em regiões mais afetadas; e o preenchimento adequado das fichas do CNES, além de ser obrigatório, subsidiam decisões políticas, planejamento, monitoramento e avaliação em saúde.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO008</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Consumo de açúcar e  doenças crônicas bucais : estudo  populacional suporta a Teoria Integrada da Cárie e Doença Periodontal em adolescentes]]></Titulo>
		<Autores>Ribeiro CCC*, Ladeira LLC, Thomaz EBAF, Moreira ARO, Alves CMC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Ii - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A cárie e a doença periodontal são exemplos de doenças crônicas não transmissíveis (DCNT). Este estudo analisou o elevado consumo de açúcar (segundo diretrizes da Organização Mundial da Saúde) associado às DCNT bucais em adolescentes (18 a 19 anos). Estudo de base populacional, usando o Consórcio de Coortes RPS), em São Luís (n = 2.515). A exposição foi o elevado consumo de açúcar de adição (&#8805; 10% da ingestão diária total de energia), utilizando questionário de frequência alimentar quantitativo e validado. Desfechos foram cárie (número de dentes cariados) e doença periodontal (número de dentes afetados por sangramento na sondagem, profundidade da sondagem periodontal &#8805;4 mm e nível de inserção clínica &#8805;4 mm). Modelos foram ajustados para renda familiar, escolaridade do adolescente, sexo, uso de álcool e tabagismo, utilizando regressão logística multinominal. Análise da consistência testada em modelo de regressão de Poisson inflado a zero (ZIP). O elevado consumo de açúcar foi associado a categorias mais altas: &#8805;4 dentes cariados (OR = 1,63 95%; intervalo de confiança (IC) = 1,27-2,09; p <0,001) e também &#8805;4 dentes afetados pela doença periodontal (RP = 1,42; IC = 1,03-1,94; p = 0,030). A ZIP confirmou que o açúcar foi associado à cárie (RM = 1,22; IC = 1,14-1,30; p <0,001) e à doença periodontal em adolescentes (RM = 1,15; IC95% = 1,03-1,29; p = 0,011).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os achados suportam à Teoria Integrada da Cárie e Doença Periodontal, e sugere que a restrição do consumo de açúcares de adição como política para reduzir a carga de doença bucais crônicas em adolescentes.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: FAPs - FAPEMA | FINEP)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO009</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Saúde Bucal e singularidades: estratégias para o cuidado sem preconceito]]></Titulo>
		<Autores>Bernardo GA*, Soares WRP, Silva PL, Falcão EB, Moretti-Pires RO, Canavese D, Neves M</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A Política Nacional de Saúde Integral de Lésbicas, Gays, Bissexuais, Travestis e Transsexuais reconheceu a vulnerabilidade desta população. A Equipe de Saúde Bucal (ESB) deve conhecer os conceitos de orientação sexual, identidade e expressão de gênero. Realizaram-se dois grupos focais: (1) um com população LGBTQI+, usuária do SUS e outro (2) com estudantes de odontologia LGBTQI+, com objetivo de conhecer demandas deste público nos serviços de saúde bucal. Em amostragem não probabilística (bola de neve), os grupos foram conduzidos por coordenador experiente e roteiro semi-estruturado; dois observadores atuaram com gravação, transcrição e análise dos dados. Grupo 1 evidenciou estigma e discriminação como barreiras ao acesso e à utilização dos serviços; além do desrespeito ao nome social. Grupo 2 relatou a temática LGBTQI+ invisível no ensino odontológico. Como ação coletiva, elaborou-se cartilha inédita e inovadora junto à Secretaria Estadual de Saúde do RS para estratégia de educação permanente das ESB, sobre especificidades de gênero, raça/etnia, orientação sexual e práticas afetivas e sexuais.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[O acesso desta população ao SUS deve ser garantido com educação em saúde, desde a formação dos profissionais até a oferta de serviços de Saúde Bucal, eliminando iniquidades e ofertando cuidado em saúde integral e culturalmente adequado.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: Ministério da Saúde)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO010</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise do acesso a medidas preventivas de saúde bucal em municípios brasileiros de médio e grande portes]]></Titulo>
		<Autores>Paula IS*, Ávila NF, Paranhos LR, Bulgareli JV, Herval AM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi analisar a correlação entre o acesso a ações escovação bucal supervisionada e indicadores sociais e orçamentários de municípios brasileiros de médio e grande porte. Foi realizado um estudo transversal com utilização de dados secundários referentes à municípios brasileiros com mais de cem mil habitantes. Foram coletados dados referentes à taxa de escovação bucal supervisionada, indicadores sociais (escolaridade, renda, trabalho, esgotamento, desenvolvimento humano e desigualdade social) e indicadores orçamentários em saúde (composição orçamentária, recursos federais e despesas municipais). A análise bivariada entre os indicadores foi realizada pelo Coeficiente de Contingência e considerado o nível de significância de 5%. Foram incluídos 322 municípios de médio e grande porte brasileiros. Todos os indicadores sociais elencados apresentaram correlação estatisticamente significativa com os indicadores de saúde bucal. Com relação aos indicadores orçamentários, apenas o montante dos recursos originários de impostos constitucionais legais apresentou correlação significativa com os indicadores de saúde bucal.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os resultados do estudo confirmam a importância das iniquidades sociais no acesso a prevenção em saúde bucal, ao passo que os indicadores orçamentários foram pouco relevantes do ponto de vista estatístico.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO011</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Obesidade gestacional: monitoramento espacial no estado de São Paulo]]></Titulo>
		<Autores>Custódio LBM*, Garbin AJI, Garbin CAS, Moimaz SAS</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A obesidade durante o período gestacional pode estar associada a desfechos negativos como pré-eclâmpsia, eclampsia, altas taxas de partos cesarianos e prematuridade do bebê. Objetivou-se avaliar a prevalência da obesidade no período gestacional nas dimensões temporal e espacial no Estado de São Paulo. Trata-se de um estudo observacional, ecológico realizado no período de 2008 a 2019. Foram coletados dados sobre a obesidade gestacional nos sistemas públicos do Datasus e nos relatórios públicos do portal e-gestor no Sistema de Vigilância Alimentar e Nutricional (SISVAN). O estado nutricional da gestante foi classificado segundo Índice de Massa Corpórea de acordo com a semana gestacional. Foram realizadas análises espaciais com taxa bruta e padronizada da obesidade gestacional, utilizando os índices de Moran Global e Moran Local. Também foi realizada análise de tendência com as projeções de casos novos para os anos de 2020 a 2022. No período, foram cadastradas no SISVAN 835.608 gestantes, destas 21,55% (n=180.041) encontravam-se na condição de obesidade. A taxa de prevalência teve variação 12,17 a 30,28 entre os anos de 2008 e 2019. A análise da distribuição espacial da obesidade na gestação apresentou correlação com o espaço territorial estudado. Na análise temporal, verificou-se tendência crescente (p=0,02) para as projeções de 2020 a 2022 no número de casos novos de mulheres grávidas com obesidade.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que a obesidade gestacional possui correlação com a distribuição espacial no Estado de São Paulo, bem como, tendência crescente para os próximos anos.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO012</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Assistência odontológica multidisciplinar à pessoa com deficiência: impacto na qualidade de vida]]></Titulo>
		<Autores>Poli MCF*, Pereira AL, Belizário LCG, Rocha TE, Theodoro LH, Bassi APF</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar, por meio de um inquérito na forma de questionários aplicados aos responsáveis em dois momentos (antes e após o tratamento), o impacto das ações de um centro de assistência odontológica multidisciplinar, na qualidade de vida e na melhora da saúde bucal dos indivíduos com necessidades especiais. Os questionários foram aplicados aos responsáveis de 100 pacientes atendidos no Centro de Assistência Odontológica à Pessoa com Deficiência (CAOE), uma Unidade Auxiliar de Estrutura Complexa da Faculdade de Odontologia de Araçatuba - UNESP no período de março de 2018 a junho de 2019, contendo 26 questões em dois momentos distintos, início e final do tratamento. Após tabulação dos dados foi possível identificar que após o tratamento houve um aumento de 11% de pacientes com boa relação com os profissionais da saúde e uma diminuição de 13% dos casos onde essa ligação era ruim ou precisava da sedação. Dificuldades de atendimento foram amenizadas em 94% dos casos após o tratamento. Houve um aumento de 7% no número de pacientes que fazem a higienização bucal sem o auxílio do responsável, enquanto ocorreu uma diminuição de 12% dos casos onde a higiene era ruim ou não era possível de se realizar.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que as ações de um centro de assistência odontológica multidisciplinar, cumpre seu papel na sociedade na qual está inserida por melhorar de forma efetiva a qualidade de vida e a saúde bucal dos indivíduos com necessidades especiais que carecem de atenção e tratamento odontológico multidisciplinar especializado e integrado.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO013</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Orientações recebidas sobre saúde bucal pelas puérperas usuárias do Sistema Único de Saúde]]></Titulo>
		<Autores>Silva CAM*, Cunha LM, Oliveira DD, Bavaresco CS, Lund RG, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A gravidez e o puerpério são fases ideais para estabelecer medidas de prevenção em saúde bucal com as futuras mães. O objetivo do presente estudo foi analisar se as puérperas do município de Canoas/RS consultaram com o dentista durante a gestação e se receberam orientações sobre sua saúde bucal e do seu futuro bebê. O estudo foi do tipo transversal e analítico tendo como processo de amostragem do tipo intencional. Para a realização do estudo foram selecionadas 223 puérperas que estavam internadas no alojamento conjunto do Hospital Universitário de Canoas/RS. Foi realizada análise bivariada pelo do teste de qui-quadrado utilizando o SPSS 20.0 com valor de p<0,05. Das 223 puérperas entrevistadas 76% (170) declararam terem sido orientadas a consultar com o dentista e 48% (108) das orientadas efetivamente consultaram. Das puérperas que consultaram, 64% (70) receberam orientações sobre a sua saúde bucal. Na análise bivariada, houve associação entre receber orientação para consultar com o dentista durante a gestação com a realização da consulta (p<0,05).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que menos da metade das puérperas entrevistadas realizaram consulta odontológica durante a gestação e das que realizaram mais de 60% receberam orientações sobre a sua saúde bucal, provavelmente por terem sido orientadas a consultar com o dentista.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO014</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Atenção e Assistência Odontológica para indivíduos com Transtorno de Espectro Autista: Projeto de Extensão]]></Titulo>
		<Autores>Carrer JM*, Ferreira MMGG, Teixeira YPF, Amaral MR, Deps TD, Lamarca GA, Castilho LS, Vargas-Ferreira F</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo foi verificar condições clínicas e socioeconômicas encontradas em indivíduos com Transtorno de Espectro Autista (TEA) assistidos no Projeto de Extensão "Odontologia para pacientes com Transtorno de Espectro Autista" iniciado em 2019/2 na Faculdade de Odontologia (FO) da UFMG e relatar as ações de educação, prevenção e promoção de saúde realizadas com os indivíduos e suas famílias. Variáveis coletadas - sexo, idade, cor da pele, escolaridade do responsável, renda e estrutura familiar. Exame clinico para cárie dentária e traumatismo alvéolo-dentário. Durante as consultas, foram ofertadas as mães e/ou responsáveis orientações sobre higiene bucal e a importância do cuidado com a saúde bucal por meio de cartilha e fantoches. Dos 7 indivíduos com TEA (2 meses iniciais do projeto), 71,5% eram do sexo masculino e a idade variou de 6 a 25 anos. A maioria era de cor não branca e de família não nuclear. A escolaridade materna variou de 5 a 12 anos de estudo. As prevalências de cárie e traumatismo alvéolo-dentário, foram, respectivamente, 57,1% e 28,6%. Para todos os responsáveis, houve divulgação da importância do cuidado com a saúde bucal por meio de conversa dialogada e oferta de material de informação conforme capacidade cognitiva do indivíduo.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Houve prevalência de condições bucais desfavoráveis entre os indivíduos com TEA. Ainda que incipiente, o projeto propiciou o cuidado necessário aos indivíduos. O atendimento por livre demanda reforça o papel social e estratégico da FO na redução das iniquidades no acesso aos cuidados odontológicos entre indivíduos.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO015</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise da relação entre indicadores sociais e o acesso a ações de saúde bucal em pequenos municípios brasileiros]]></Titulo>
		<Autores>Ávila NF*, Paula IS, Bulgareli JV, Paranhos LR, Herval AM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O estudo teve como objetivo analisar a relação entre indicadores orçamentários e sociais com indicadores de saúde bucal em municípios brasileiros com menos de cinco mil habitantes. Estudo teve delineamento transversal e foi realizado com dados secundários de domínio público disponibilizados pelo Departamento de Informática do Sistema Único de Saúde e pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Os indicadores foram analisados por meio do Coeficiente de Contingência. Foi considerando um intervalo de confiança de 95%. Foram incluídos no processo de análise 1197 municípios que apresentaram dados completos nos sistemas de informação escolhidos. Os indicadores sociais que apresentaram relação estatisticamente significativa com os dois indicadores de saúde bucal foram: a taxa de esgotamento, a taxa de cobertura de serviços de saúde bucal, o Índice de Desenvolvimento Humano, o trabalho e a renda. Apenas os recursos municipais per capita investidos em saúde tiveram relação estatisticamente significante com os indicadores de saúde bucal.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Além de destacar a importância dos determinantes sociais da saúde no acesso a medidas preventivas e curativas em saúde bucal, os resultados do estudo indicaram a relevância dos recursos próprios investidos pelos municípios.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO016</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Brinquedo terapêutico, biomarcador e escalas avaliando ansiedade em crianças 24 a 36 meses antes e após tratamento restaurador atraumático]]></Titulo>
		<Autores>Carvalho MTF*, Imparato JCP, Duarte DA, Flório FM, Oliveira A MG, Sant´´anna GR</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O estudo avaliou o uso do brinquedo terapêutico (BT) antes e após tratamento restaurador atraumático (ART) em crianças de 24 a 36 meses através de biomarcadores e escalas visuais de ansiedade. Amostra 217 crianças; ambos gêneros, de dezembro 2018 a agosto 2019, em Bacabal, MA. Pesquisa aprovada CEP, CAAE 08426519.7.0000.5374. Amostra foi separada em dois grupos: controle (A) e experimental (BT), antes e após ART; sem uso e com uso do BT. O profissional que aplicou as escalas e os biomarcadores não foi o mesmo que realizou a ART. Os dados foram analisados através do R For Windows versão 3.6.2, testes estatísticos de Mann-Whitney e Correlação de Spearman. Houve tendência da redução da ansiedade pelo Venha Picture Test (VPT) com frequências de maior ansiedade zerando após o uso do BT. Padrão similar foi encontrado pela Facial Image Scale (FIS) e FIS Turma da Mônica. Quanto aos biomarcadores, à frequência cardíaca do Grupo BT reduziu-se de 110 a 124 bpm da medida inicial (antes do BT) para 99 a 115 bpm após o uso do BT. Entre o grupo BT e o grupo A houve diferença significante estatisticamente no nível 0,1% após o uso do BT.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Assim, exceto a saturação de O², todas as outras medidas de ansiedade apresentaram diferenças entre antes e pós uso ao BT; o conhecimento de técnicas de condicionamento, controle comportamental e manejo são necessárias no atendimento infantil; o BT desenvolveu funções motivadora, educativa, terapêutica e comportamental; as escalas de ansiedade demonstraram forma de expressar os sentimentos das crianças.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO017</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Oficinas do aprender brincando sobre saúde (ABSS): o que ficou no ensino infantil de Indaiatuba?]]></Titulo>
		<Autores>Oliveira A*, Haas ABM, Oliveira A MG, Zanin L, Silva ASF, Flório FM</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Indaiatuba foi o primeiro parceiro do ABSS em que se realizou no 2º semestre de 2018, 2 oficinas para capacitar Educadores e Monitores de escolas municipais de ensino em práticas de promoção de saúde bucal lúdicas e sustentáveis. O estudo visa avaliar a percepção das equipes de saúde bucal (ESB) quanto às ações de saúde praticadas na rotina das escolas. Formulários foram entregues às 80 ESB responsáveis por cada escola municipal, para avaliar de forma cega ao objetivo do estudo, com notas de 0 a 10, as ações realizadas no dia a dia da escola, voltadas aos temas trabalhados nas oficinas. As escolas foram então divididas em 2 grupos: GO (participantes das oficinas; n=24, 30%) e GNO (não participantes; n=56, 70%). Após tabulação e análise, verificou-se que GO apresentou melhores notas em "parceria da escola com a ESB" (GO=9,57±1,04/GNO=8,69±1,67;MannWhitney 0,0031), "compreensão quanto às orientações em saúde bucal transmitidas pela ESB" (GO=9,35±1,50/GNO=8,33±1,37;teste t 0,0186) e "preocupação com a quantidade de pasta colocada na escova" (GO=8,87±1,66/ GNO=6,87±3,51; MannWhitney 0,0326). Não foi verificada diferença entre os grupos quanto aos quesitos "respeito, na rotina da escola, em relação às orientações em saúde bucal transmitidas pela ESB", "responsabilidade da escola quanto à saúde bucal das crianças" e "preocupação quanto ao uso racional de água durante a escovação".]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Conclui-se que conteúdos e valores trabalhados nas oficinas do ABSS foram apreendidos na rotina das escolas, justificando-se a continuidade de sua realização com foco na educação infantil.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO018</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Educação em saúde para o enfrentamento do absenteísmo em consultas odontológicas na Atenção Primária à Saúde: pesquisa e ações]]></Titulo>
		<Autores>Silveira RM*, Klein CO, Bernardo GA, Hilgert JB, Neves M</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O não comparecimento a consultas odontológicas agendadas é recorrente e gera problemas para o sistema universal de saúde. O estudo teve como objetivo investigar a prevalência e os fatores associados ao absenteísmo de usuários adscritos a três Equipes de Saúde Bucal localizadas na região metropolitana de Porto Alegre, entre janeiro de 2017 e julho de 2018. A amostra foi composta por 173 Indivíduos faltantes que foram selecionados aleatoriamente, após cálculo amostral. A prevalência foi estimada a partir da análise de dados extraídos do Sistema Integrado de Gestão de Serviços de Saúde, coletados a partir de entrevistas semiestruturadas por telefone, aos moldes do sistema Vigitel e analisados por teste Qui Quadrado ou exato de Fisher. A prevalência de absenteísmo foi de 29% e ocorreu majoritariamente entre mulheres, no mês de março, às sexta-feiras e pela manhã. O esquecimento foi o principal motivo referido para a falta. Como ação comunitária desta pesquisa, foram produzidos materiais informativos sobre as consequências das faltas às consultas odontológicas, a fim de coordenar ações de educação em saúde em nível populacional.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que o tempo entre o agendamento e a consulta influenciou no não comparecimento. Estratégias como o envio de SMS ou ligações telefônicas lembrando os usuários podem ser eficazes para a redução do absenteísmo.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO019</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Adaptação transcultural e tradução de material educativo em saúde bucal para língua indígena Kaingang]]></Titulo>
		<Autores>Silva-Junior MF*, Pereira R, Baldani MH, Fraga L, Puello SCP, Schuller AA, Sousa MLR, Batista MJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo do estudo foi realizar a adaptação transcultural e tradução de material educativo em saúde bucal para língua Kaingang. No presente estudo metodológico, realizou-se a adaptação transcultural de materiais educativos que atendiam a oito diferentes perfis de saúde bucal (dentes saudáveis e&#8725;ou restaurados; doença periodontal; dentadura; prótese removível; dentadura e prótese removível; perda dentária; aparelho ortodôntico; e, prótese fixa e implante), após autorização dos autores.O processo de adaptação transcultural considerou três etapas: 1) equivalência conceitual; 2) equivalência de itens e semântica e; 3) Retrotradução. O material foi inicialmente avaliado por comitê de especialistas, traduzido e adaptado. Após análise inicial, foi verificada a necessidade de adaptação de sete e não oito materiais. Sendo assim, foi excluído o material referente ao perfil de prótese fixa e implante. Apesar da ideia inicial em manter todos os termos traduzidos para o Kaingang, foi necessária remoção de termos que difícil semântica, sendo excluído por exemplo, a informação referente ao termo ''álcool''. Além disso, houve necessidade de adaptação de recursos disponíveis mais acessíveis como, por exemplo, ''algodão'' para ''tecido limpo''. Já o termo ''flúor'' e ''postinho de saúde'' foi mantido na língua portuguesa (brasileira).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Esta adaptação transcultural foi o primeiro material de saúde bucal que considerou os aspectos culturais e sociais de uma população indígena e poderá beneficiar uma grande quantidade de indígenas Kaingang no Brasil.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO020</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Perfil das crianças integrantes de um projeto social e sua percepção sobre saúde bucal]]></Titulo>
		<Autores>Martins RJ*, Silva CE, Silva IG, Belila NM, Furuse MA</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A percepção de saúde pelo indivíduo é derivada de sua cultura e meio em que vive. O objetivo do trabalho foi analisar o perfil das crianças e adolescentes de um projeto social e a percepção sobre aspectos relacionados à saúde bucal, em um município paulista. Analisou-se o cadastro das famílias para observar o perfil socioeconômico. Os participantes responderam um questionário sobre presença de escova e pasta de dente, além de fio dental no domicílio; compartilhamento da escova por mais de uma pessoa da família e acesso a um cirurgião-dentista fora do projeto. Utilizou-se também a Escala de Faces de Andrews para verificar a percepção sobre escovar os dentes, usar o fio dental, a condição da saúde bucal e ir ao dentista. 99 (55,3%) dos pesquisados apresentavam dois ou mais irmãos, moravam em cinco pessoas na casa (31,3%) e sem a presença do pai ou com o padrasto (54,2%). A mãe (60,9%) e o pai (41,3%) apresentavam baixa escolaridade, tendo estudado até o ensino médio incompleto, a renda familiar era entre 1 e 2 mínimos (45,8%) e 94 (52,5%) recebiam bolsa família. 16 (11,3%) crianças afirmaram que no domicílio a escova de dente era compartilhada e 76 (53,5%) não tinham fio dental em casa. 65 (45,8%) nunca tinham visitado um cirurgião-dentista fora do projeto. A grande maioria respondeu favoravelmente a escovar os dentes, usar o fio dental e ir ao dentista.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Apesar dos participantes do projeto social integrarem famílias de baixo nível socioeconômico e estarem inseridos em um ambiente que poderia dificultar a prevenção de doenças, revelou-se uma percepção positiva em relação à saúde bucal.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: PROEX)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO021</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Importância da saúde bucal na qualidade de vida da criança e na rotina da família sob a percepção dos pais]]></Titulo>
		<Autores>Teixeira ARH*, Chicória JVG, Ferraz TGB, Souza BV, Garbin CAS, Martins RJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[A cárie dentária e maloclusões apresentam aspectos negativos na vida das pessoas. O objetivo do estudo foi analisar a prevalência de cárie dentária e de maloclusão nas crianças de uma associação beneficente. Além disso, verificar a percepção dos pais em relação ao impacto das doenças bucais na qualidade de vida dos filhos e na rotina familiar. Realizou-se levantamento epidemiológico de cárie dentária por meio dos índices CPOD e ceod e utilizaram-se os Índices de Maloclusão e Estética Dental para verificar a presença de anormalidades dentofaciais. Aplicaram-se os questionários P-CPQ e FIS para avaliar as percepções dos pais sobre o impacto das doenças bucais nos filhos e na rotina familiar. 44 (31,9) e 67 (48,5%) apresentavam índice CPOD e ceod maior que 0; respectivamente e 85 (61,6%) anormalidades dentofaciais. Em relação ao questionário P-CPQ, 35 (44,9%) dos pais responderam que o bem-estar geral do filho era afetado "nem um pouco" ou "só um pouquinho" pela condição dos dentes, lábios, maxilares ou boca. Quanto ao FIS, a subescala que mais interferiu na rotina familiar foi "Atividade dos pais/família".]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Os participantes do projeto social estão inseridos em um ambiente que pode dificultar a prevenção de doenças. Apresentam alta prevalência de cárie dentária e maloclusão. A percepção dos pais sobre o impacto das doenças bucais na qualidade de vida dos filhos é baixa, sendo as subescalas mais lembradas "Bem estar emocional" e "Sintomas bucais". Além disso, as doenças bucais apresentam impacto na rotina familiar, em especial nas "Atividades dos pais/família".]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: PROEX)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO022</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Estratégias preventivas contra o câncer bucal executadas por cirurgiões-dentistas das Equipes de Saúde da Família de Mafra, SC]]></Titulo>
		<Autores>Vouk AG*, Polettini IMP, Rosa AR, Costa EE, Storrer CLM, Gabardo MCL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[Foram avaliados os resultados de uma estratégia preventiva em câncer bucal realizada por cirurgiões-dentistas das Equipes de Saúde da Família (ESF) em Mafra, SC. Em 2019 foram realizadas 12 atividades educativas de periodicidade mensal, um projeto multidisciplinar preventivo denominado "Saúde na Praça", com apoio de uma Unidade Odontológica Móvel. Os indivíduos receberam material educativo e passaram ao exame clínico seguido de orientações. Os dados demográficos foram anotados inicialmente em ficha clínica individual, conforme padrão do município, sendo solicitadas informações básicas de identificação. Após o exame intrabucal de mucosas e de condição geral, com gaze e espátula e madeira, os indivíduos foram classificados em aqueles que tinham ou não lesão bucal. Os mesmos também foram questionados se haviam recebido alguma vez orientações de prevenção ao câncer bucal. No total foram realizados 250 exames. Destes, foram encaminhados para o serviço de Estomatologia do Centro de Especialidades Odontológicas, dez pacientes com suspeita de lesões cancerizáveis. Um total de 75 indivíduos relataram não haver recebido informações de prevenção de lesões bucais antes de participarem do projeto. Ainda, foram distribuídos 200 <em>kits</em> de higiene bucal e aproximadamente 1500 panfletos educativos sobre bons hábitos e promoção de saúde bucal individual.]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Algum tipo de conhecimento sobre o assunto por parte da população foi identificado e as lesões bucais encontradas foram prontamente encaminhadas ao serviço especializado, o que aponta a estratégia como positiva.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO023</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Desvantagens socioeconômicas e distúrbios da articulação temporomandibular em adolescentes: contribuições de uma coorte de nascimento]]></Titulo>
		<Autores>Alves CMC*, Sousa FS, Costa EM, Queiroz RCS, Benazzi AST, Ribeiro CCC, Thomaz EBAF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Ii - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O objetivo deste estudo foi avaliar a prevalência de transtornos da articulação temporomandibular (ATM) em adolescentes e estimar as possíveis associações com a pobreza. Foi realizado um estudo transversal aninhado a uma coorte de nascimento, em São Luís, MA, Brasil. A amostra final foi composta de 2.412 adolescentes. O desfecho foi a presença de transtornos da ATM, classificado de acordo com o Índice Anamnésico de Fonseca. As variáveis explicativas utilizadas neste estudo foram: idade; chefe da família; rua pavimentada/asfaltada; água encanada; classe econômica, segundo critério da Associação Brasileira de Empresas de Pesquisa (ABEP); e o índice Poverty Income Ratio (PIR). Realizou-se análise de regressão de logística, estimando-se odds ratios (OR) e respectivos intervalos de confiança a 95% (IC95%). Os resultados mostraram uma alta prevalência do transtorno da ATM (51,4%) entre os adolescentes; e ele parece estar associado à pobreza, sendo mais frequente entre os adolescentes das classes D-E (OR=1,89; IC95%:1,16-3,07) e C (OR=3,00; IC95%:1,73-5,21), e entre os pobres (OR=1,57; IC95%:1,02-2,42).]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[A prevalência de DTM em adolescentes na cidade de São Luís foi alta e mais prevalente em adolescentes em situação de desvantagem socioeconômica. Esses dados permitem a identificação precoce de grupos de maior risco. Recomenda-se o desenvolvimento de intervenções planejadas para promover a saúde bucal dessa população, especialmente nos grupos mais vulneráveis, reduzindo a polarização da doença.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[<em>(Apoio: CNPq N° 47923/2011-7  | FAPs - FAPEMA N° 03380/13)</em>]]></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>PO024</Sigla>
		<Titulo><![CDATA[Análise e tipificação das metas referentes ao câncer bucal e à qualificação da assistência da saúde bucal no SUS]]></Titulo>
		<Autores>Fernandes BF*, Oliveira DD, Santos RB, Bavaresco CS, Lund RG, Moura FRR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE LUTERANA DO BRASIL.</Universidade>
		<Conflito><![CDATA[Não há conflito de interesse]]></Conflito>
		<Resumo><![CDATA[O câncer bucal (CaB) preocupa por sua alta incidência,morbimortalidade e custo elevado ao Sistema Único de Saúde (SUS). Portanto, os objetivos do presente estudo foram: analisar e tipificar as metas referentes ao câncer bucal e à qualificação da assistência da saúde bucal alocadas nos planos municipais ou anuais de saúde das capitais brasileiras. Neste estudo descritivo,foram consultados documentos publicados nos websites das prefeituras municipais das capitais brasileiras e do DF. Os dados obtidos foram analisados qualitativamente segundo critérios de qualificação da assistência e quantitativamente através do Software SPSS 20.0. Como resultados, foram analisadas 113 metas e verificou-se que 19(70,3%) capitais alocaram metas relacionadas à saúde bucal em seus PMS ou PAS disponibilizados online e apenas 5(31,5%) destas,registraram metas de combate do CaB. Além disso, verificou-se que as metas relacionadas à qualificação da assistência de saúde bucal foram mais prevalentes para o acesso/cobertura [64(56,6%)] e inter-relações pessoais para gestão [21(18,6%)].]]></Resumo>
		<Conclusao><![CDATA[Concluiu-se que cinco capitais brasileiras alocaram metas relacionadas ao CaB no PMS ou PAS e mais da metadedas metas de qualificação da assistência à saúde bucal foram referentes ao acesso/cobertura da população.]]></Conclusao>
		<Apoio><![CDATA[]]></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>