<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>RS001</Sigla>
		<Titulo>Efeito da Fibrina Rica em Plaquetas (PRF) em processo de reparo ósseo: Revisão sistemática de estudos pré-clínicos</Titulo>
		<Autores>Reis NTA*, Paz JLC, Paranhos LR, Soares PBF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou o potencial de reparo ósseo da Fibrina Rica em Plaquetas (PRF) por meio de revisão sistemática que seguiu as recomendações PRISMA e teve protocolo registrado na base PROSPERO. Seis bases de dados foram utilizadas como fontes primárias de busca (PubMed, Scopus, LILACS, SciELO, Embase e Web of Science). Foram utilizadas as bases Open Grey e Open Thesis para captura parcial da "literatura cinzenta". Não houve restrição de ano, idioma e status de publicação. Foi avaliado o efeito do PRF em defeitos ósseos criados em ratos comparados com coágulo. O uso de biomaterial foi também avaliado quando presente no estudo. O risco de viés foi avaliado pela ferramenta "SYRCLE" para estudos com animais. A mensuração dos resultados foi feita de forma narrativa/descritiva. A busca inicial resultou em 326 estudos, dos quais 7 preencheram os critérios de elegibilidade e foram incluídos na avaliação qualitativa. Quatro estudos utilizaram PRF autólogo, 2 utilizaram o material homólogo e 1 de origem heteróloga. O modo de preparo variou em apenas dois trabalhos, o demais seguiram o mesmo padrão, porém, utilizando o mesmo tipo de PRF, analisaram reparo ósseo em ratos machos saudáveis. Em relação ao risco de viés, cinco dos seis domínios apresentaram baixo risco de viés. Já para o domínio "Performance", os trabalhos foram "Unclear".</Resumo>
		<Conclusao>O uso do PRF para reparo ósseo apresentou resultados conflitantes, porém com aumento do volume ósseo. O uso do PRF com biomaterial acelerou o reparo em defeitos ósseos comparando com uso somente de PRF ou coágulo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS002</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da eficácia de anestésicos locais na remoção de terceiros molares inferiores: Revisão Sistemática e &lt;em&gt;Network&lt;/em&gt; Metanálise</Titulo>
		<Autores>Vidigal MTC*, Rossi MT, Oliveira MN, Blumenberg C, Almeida VL, Pereira-de-Oliveira VHF, Paranhos LR, Brito-Junior RB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente trabalho propôs responder a seguinte pergunta norteadora: Qual agente anestésico local proporciona maior analgesia durante e imediatamente após a cirurgia para remoção de terceiros molares inferiores parcial ou totalmente impactados? Tratou-se de uma revisão sistemática que seguiu a lista de recomendações PRISMA. Um protocolo de revisão foi submetido na base de dados PROSPERO. Foram incluídos ensaios clínicos randomizados que compararam diferentes tipos de anestésicos. A busca foi realizada em 9 bases de dados incluindo parte da "literatura cinzenta" e não houve restrição de idioma, ano e status de publicação. Foi utilizada a ferramenta do Instituto Joanna Briggs (JBI) para avaliar o risco de viés. Uma &lt;em&gt;network&lt;/em&gt; metanálise foi utilizada com objetivo de se comparar, direta e indiretamente, a efetividade de diferentes anestésicos no controle da dor. A busca resultou inicialmente em 13.739 registros. Apenas 51 seguiram para análise qualitativa dos resultados. Entre eles, 22 apresentaram baixo risco de viés, enquanto 29 apresentaram risco moderado. 12 estudos foram incluídos na metanálise. O grupo Articaína 4% + Adrenalina foi considerado o tratamento de referência, já que foi o mais encontrado nos estudos. Lidocaína 2% + Clonidina apresentou 48% de probabilidade de ser o anestésico mais eficaz. Já a Ropivacaína 1% apresentou 88,4% de probabilidade de ser o tratamento menos eficaz.</Resumo>
		<Conclusao>A Lidocaína 2% + Clonidina foi o grupo que apresentou maior probabilidade de controlar a dor durante e imediatamente após a remoção de terceiros molares inferiores.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS003</Sigla>
		<Titulo>O tramadol sob infiltração local é eficaz no controle da dor após cirurgias de terceiros molares? uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Gonçalves KKN*, Almeida RAC, Santos MS, Silva CCG, Diniz DA, Martins-De-barros AV, Carneiro SCAS, Vasconcelos BE</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia de Pernambuco - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática tem por objetivo avaliar as evidências publicadas acerca do uso do tramadol sob infiltração local no controle da dor após as cirurgias de terceiros molares. Ensaios clínicos randomizados e controlados por placebo sobre o assunto foram identificados de forma sistematizada nas bases de dados Medline/PubMed, Cochrane Library e Web of Science. A revisão foi conduzida de acordo com os Itens de Relatório Preferidos para Revisões Sistemáticas e Metanálises (PRISMA). Dois revisores independentes selecionaram estudos publicados até 31 de dezembro de 2019 de acordo com os critérios de elegibilidade. Uma meta-análise foi realizada para avaliar os desfechos dor e número total do consumo de analgésico de resgate, baseado no inverso da variância para resultados contínuos, considerando a diferença de média (DM) e intervalo de confiança (IC) de 95%. Inicialmente, 693 artigos foram obtidos através das bases de dados e após as diferentes etapas do processo de seleção, cinco artigos foram selecionados. O cloridrato de tramadol sob infiltração submucosa mostrou-se eficaz no controle da dor pós-operatória em 06 horas (P=0,001, DM= -1.15, IC 95% -1,86 a -0,44) após a remoção de terceiros molares em relação ao placebo, sugerindo sua eficácia no controle da dor precoce, bem como menor necessidade de comprimidos de analgésico de resgate em relação ao grupo controle.</Resumo>
		<Conclusao>Sendo assim, os resultados devem ser interpretados com cautela, visto que são necessários mais ensaios clínicos randomizados e com maior rigor na padronização metodológica dos estudos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES | CNPq)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS004</Sigla>
		<Titulo>Injúrias Maxilofaciais Decorrentes de Violência Observadas em Centros de Ciências Forenses: Uma Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Leal VBA*, Sa CDL, Melo RB, Rodrigues REA, Chaves MCR, Sales MA, Costa FWG</Autores>
		<Universidade>FACULDADE PAULO PICANÇO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Foi realizada uma revisão sistemática sobre trauma facial relacionado a violência, observado em centros forenses. Sendo essa revisão cadastrada na plataforma International Prospective Register of Systematic Reviews (CRD42018087331), utilizando as bases de dados Pubmed, Scielo, Lilacs e Cochrane. As palavras-chave foram "forensic science'',''violence'',''face'',''injury'' e ''trauma''. Incluídos estudos observacionais sem restrição de gênero, idioma e ano de publicação. Além disso, as listas de referências dos artigos elegíveis também foram checadas. Dos 143 artigos iniciais, selecionaram-se 8 após leitura de títulos e resumos, seguindo um processo de seleção de duas fases. Os trabalhos foram publicados entre 2007 e 2018 e a maioria reportou vítimas de violência física do sexo feminino, na terceira e quarta décadas de vida, casadas e que trabalhavam fora de casa. A agressão geralmente ocorre no ambiente domiciliar sendo causadas por homens, no geral parceiro íntimo da vítima, usando a força física através de socos e chutes. Em relação ao complexo craniofacial, as lesões resultantes acometiam principalmente a região da cabeça sendo a face o local de predileção na maioria dos estudos. Lesões de tecidos moles faciais como os hematomas e contusões foram fortemente associado aos lábios, sendo mais prevalentes do que traumas dentoalveolares e fraturas faciais.</Resumo>
		<Conclusao>A presente revisão, mostrou o alto índice de violência associada com injúrias maxilofaciais e ressalta a importância dos estudos odontolegais frente ao trauma facial decorrente de violência física.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS005</Sigla>
		<Titulo>Evidências científicas comparando a incidência de dor após obturação endodôntica utilizando cimentos biocerâmicos e cimento AH-plus</Titulo>
		<Autores>Silva CPPF*, Bueno CES, De Martin AS</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO SANTO AGOSTINHO .</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O tratamento endodôntico visa controlar a infecção, oferecendo condições para que ocorra a reparação, uma das principais preocupações quando se adota qualquer tipo de instrumentação é a possibilidade de dor pós-operatória após a obturação. O agente cimentante tem um papel de extrema importância na obturação do sistema de canais radiculares (SCR) no que se refere à vedação ou selamento propriamente dito. Os materiais endodônticos biocerâmicos são dimensionalmente estáveis e expandem levemente após o endurecimento, o que os torna um dos melhores materiais para selamento em Odontologia. O cimento AH-plus é considerado como padrão-ouro nas pesquisas. Analisou-se através de uma revisão sistemática, a incidência de dor após obturação endodôntica utilizando cimento biocerâmico e cimento AH- plus. Será realizada nas bases de dados Scopus e Web of Science utilizando: Descritores em Ciência da Saúde (DeCs) e Medical Subject Healdings (MeSH), entre 2015 e 2019 nos idiomas português, inglês e espanhol que atenderam aos critérios de inclusão. Foram analisados 12 estudos, todos tendo como amostra seres humanos, especificando em suas metodologias, comparações entre obturações utilizando cimentos biocerâmicos e o cimento AH-plus voltados à dor pós-operatória. Dentre os resultados, o mais relevante foi que o uso dos cimentos biocerâmicos não produzem uma incidência de dor pós-operatória maior quando comparado ao cimento AH-plus.</Resumo>
		<Conclusao>Os cimentos biocerâmicos não produziram uma maior incidência de dor quando comparados ao cimento AH- plus.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS006</Sigla>
		<Titulo>Efeito de agentes quelantes na força de adesão de cimentos endodônticos resinosos: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Sarmento EB*, Augusto CM, Cunha-Neto MA, Barbosa AFA, Pinto KP, Silva EJNL, Santos APP, Sassone LM</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática (CRD42020150722) foi avaliar o efeito de agentes quelantes na força de adesão de cimentos endodônticos resinosos. A busca bibliográfica foi realizada em seis bases de dados eletrônicas, busca manual e Open Grey. Dois revisores, independentes, selecionaram os artigos, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés. Após remoção das duplicações, restaram 1476 títulos e/ou resumos; 15 estudos foram lidos na íntegra e nove foram incluídos. Todos os estudos incluídos avaliaram a influência de soluções quelantes na força de adesão de cimentos endodônticos resinosos em dentes humanos extraídos, porém a falta de padronização nas metodologias empregadas impossibilitou a realização de meta-análise. Os dados extraídos dos estudos incluídos foram: dente usado, tamanho da amostra, preparo dos canais, cimento resinoso, irrigante, solução quelante, solução de neutralização, preenchimento do canal, método de armazenamento e duração, região da raiz, parâmetros e valores (Mpa) dos testes que avaliaram a força de adesão. Todos os estudos incluídos apresentaram alto risco de viés. O cimento AH Plus foi o mais utilizado e, com exceção de um estudo, a força de adesão foi significativamente maior nos grupos que utilizaram agentes quelantes em comparação aos grupos controle sem a solução.</Resumo>
		<Conclusao>Este estudo permitiu a compreensão dos efeitos dos agentes quelantes sobre a adesão de cimentos endodônticos resinosos às paredes dentinárias dos canais radiculares, além de ter enfatizado a necessidade de padronização das metodologias em futuros estudos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS007</Sigla>
		<Titulo>Fatores clínicos associados ao traumatismo dentário em crianças e adolescentes brasileiros: Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Gabriel PH*, Vieira WA, Figueiredo-de-Almeida R, Pecorari VGA, Vargas Neto J, Ferraz CCR, Marciano MA, Soares AJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho foi investigar a influência do overjet e selamento labial na prevalência de traumatismo dentário (TD) em crianças e adolescentes brasileiros, por meio de uma revisão sistemática e meta-análise. A revisão sistemática foi registrada no PROSPERO. A busca foi realizada em oito bases de dados. Foram incluídos apenas estudos observacionais realizados no Brasil. O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta "JBI Critical Appraisal Tools for Systematic Reviews". Uma meta-análise de efeito randômico foi realizada. A heterogeneidade entre os estudos foi calculada por meio do teste I². A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE. A busca resultou em 2452 registros, dos quais 48 foram incluídos. A maioria dos estudos (90%) apresentou baixo risco de viés. Os efeitos sumarizados identificaram associações entre o traumatismo dentário e overjet &#8805; 3mm (PR: 2.34; 95% IC: 1.88 - 2.89), e &#8805; 5mm (PR: 2.38; 95% IC: 1.85 - 3.06), além do selamento labial inadequado (PR: 2.39; 95% IC: 1.83 - 3.11). A certeza de evidência foi classificada como muito baixa para todos os desfechos.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, pode-se concluir que o &lt;em&gt;overjet&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;selamento labial inadequado&lt;/em&gt; influenciam na probabilidade de crianças e adolescentes brasileiros sofrerem traumatismo dentário.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS008</Sigla>
		<Titulo>Efeito de soluções quelantes na penetração de cimento em túbulos dentinários humanos: revisão sistemática de estudos pré-clínicos ex vivo</Titulo>
		<Autores>Rosatto CMP*, Matos FS, Vidigal MTC, Cunha TC, Paranhos LR, Moura CCG</Autores>
		<Universidade>Endodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática buscou fornecer evidências pré-clínicas da influência da irrigação final com soluções quelantes sobre a penetração de cimento nos túbulos dentinários. A pesquisa seguiu as recomendações PRISMA e foi realizada em junho de 2019 utilizando 8 bases de dados, incluindo parte da "literatura cinzenta". Estudos ex vivo que avaliaram os efeitos de diferentes soluções quelantes sobre a penetração de cimento nos túbulos dentinários de dentes humanos foram selecionados. O risco de viés foi avaliado usando uma adaptação da ferramenta JBI. Dos 5188 artigos identificados, apenas oito estudos foram incluídos na análise qualitativa dos resultados. Diferentes agentes quelantes foram comparados com a seguinte frequência entre os trabalhos: ácido cítrico (03), ácido maléico (01), EDTA 17% (08), MTAD (03), QMiX (03), quitosana (02) e tubulicid (01). Dois estudos apresentaram alto risco de viés, enquanto seis estudos apresentaram risco moderado. A irrigação final com soluções quelantes melhorou a penetração de cimento nos túbulos dentinários em seis estudos, em algum terço radicular. Seis estudos não encontraram diferença entre as soluções quelantes. Um estudo mostrou que o EDTA 17% foi inferior ao MTAD e tubulicid, enquanto outro estudo relatou que o EDTA 17% e QMiX apresentaram melhores resultados em relação ao MTAD.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar da baixa qualidade de evidência, a irrigação final com soluções quelantes parece melhorar a penetração de cimento nos túbulos dentinários, independente do tipo de quelante.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS009</Sigla>
		<Titulo>Influência da cinemática do glide path na ocorrência e intensidade de dor intra e pós-operatória: revisão sistemática de ensaios clínicos</Titulo>
		<Autores>Matos FS*, Cunha TC, Lacerda RRPD, Bernardino IM, Paranhos LR, Moura CCG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O glide path (GP) pode desempenhar um papel significativo no desenvolvimento da dor. Este trabalho avaliou a influência da cinemática do GP na ocorrência e intensidade de dor intra e pós-operatória, e no consumo de analgésicos. A revisão seguiu as recomendações PRISMA e foi registrada na base de dados PROSPERO. A pesquisa foi realizada em junho de 2019 através da busca por ensaios clínicos randomizados em 8 bases de dados, incluindo a "literatura cinzenta". As referências bibliográficas dos artigos elegíveis também foram pesquisadas à mão. Os textos completos dos estudos elegíveis foram analisados por dois revisores calibrados para verificar o risco de viés e a qualidade individual dos estudos usando a ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto Joanna Briggs. Dos 1283 artigos identificados, apenas seis estudos foram incluídos na análise qualitativa dos resultados, com uma amostra total de 884 pacientes ou dentes. Três estudos apresentaram alto risco de viés, enquanto três estudos apresentaram risco moderado. Dois estudos relataram que o GP em rotação contínua causa níveis mais baixos de dor que o GP manual, e três estudos não mostraram diferenças entre o GP em rotação contínua e reciprocante. Apenas um estudo relatou diferença no consumo de analgésico entre as cinemáticas, com menor consumo para GP em rotação contínua em comparação ao GP manual.</Resumo>
		<Conclusao>O GP em rotação contínua ou reciprocante parece causar níveis mais baixos de dor intra e pós-operatória quando comparado ao GP manual.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS010</Sigla>
		<Titulo>Efetividade de métodos anestésicos para dentes posteriores inferiores com pulpite irreversível: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Dias-Junior LCL*, Kuntze MM, Polmann H, Schuldt DPV, Canto GL, Garcia LFR, Teixeira CS, Bortoluzzi EA</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A revisão sistemática avaliou qual é o método anestésico mais eficaz para dentes posteriores inferiores com pulpite irreversível sintomática (PIS) seguindo as diretrizes do PRISMA. A busca bibliográfica foi realizada por 2 avaliadores independentes nas bases de dados: Pubmed, Embase, Scopus, Cochrane Library, Web of Science, Lilacs, OpenGrey, Google Scholar e ProQuest, empregando a estratégia PICOS. O risco de viés foi avaliado pela ferramenta Risk of Bias 2.0 (Cochrane) e a meta-análise foi realizada com o software RevMan 5.3. Dos 1008 artigos, 40 preencheram os critérios de inclusão, mas somente 16 foram elegíveis. Cinco estudos foram considerados com baixo risco de viés e 11 com risco incerto. A meta-análise mostrou que em dentes molares, os métodos anestésicos de Bloqueio do Nervo Alveolar Inferior (BNAI) + Infiltração Vestibular e o de Injeção Intraóssea foram mais efetivos que o BNAI isolado (grupo controle). As técnicas de Infiltração Vestibular isolada, BNAI + Infiltração Vestibular e Lingual, e a de Gow-Gates foram semelhantes ao grupo controle. Para os pré-molares, o Bloqueio do Nervo Mentual e Incisivo foi semelhante ao grupo controle.</Resumo>
		<Conclusao>Baseado nos resultados, pode-se concluir que o BNAI + Infiltração Vestibular e a Injeção Intraóssea são os métodos anestésicos mais efetivos para dentes posteriores inferiores com PIS.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS011</Sigla>
		<Titulo>The use of solvents for gutta-percha dissolution/removal during endodontic retreatments: a scoping review</Titulo>
		<Autores>Dotto L*, Sarkis-Onofre R, Bacchi A, Pereira GKR</Autores>
		<Universidade>FACULDADE MERIDIONAL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Essa revisão de escopo teve como objetivo mapear a evidência disponível sobre o uso de solventes para a remoção ou dissolução da guta-percha (GP) durante o retratamento endodôntico. O protocolo do estudo seguiu o guia proposto por Joanna Briggs Institute e está disponível online (https://osf.io/5vy8n/). O reporte foi baseado na extensão PRISMA para Revisões de Escopo. Foram selecionados estudos em odontologia, publicados em inglês, que consideraram a eficácia dos solventes em dissolver a GP durante o retratamento endodôntico e que compararam tal performance com técnicas de instrumentação sem a utilização de solventes. A busca e seleção foi realizada nas bases de dados PubMed e Scopus por dois pesquisadores independentes. Análise descritiva foi realizada considerando o desenho do estudo, método ou técnica de obturação, métodos ou técnica de instrumentação durante o retratamento (manual ou mecanizado), solventes testados, tempo de exposição das amostras às soluções, método de avaliação da GP e principais achados. A busca inicial encontrou 501 citações, das quais 41 foram incluídas. A coleta dos dados apontou não haver benefício do uso do solvente para a remoção do material obturador, tampouco um solvente mais efetivo dentre os avaliados.</Resumo>
		<Conclusao>A maioria dos estudos sugere que os solventes dificultam a limpeza do canal radicular, por verificarem a presença de GP remanescente. Ainda, foi observada alta heterogeneidade entre os estudos, sendo incentivados a realização de mais pesquisas comparando o desempenho e os efeitos dos solventes em diferentes cenários clínicos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS012</Sigla>
		<Titulo>O cimento biocerâmico influencia na ocorrência da dor pós-operatória do tratamento endodôntico? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Sponchiado-Júnior EC*, Vieira WA, Pereira JV, Gomes BPFA, Almeida JFA, Ferraz CCR, Marciano MA, Soares AJ</Autores>
		<Universidade>Fac. Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar se o cimento biocerâmico influência na ocorrência de dor pós-operatória quando comparado com os cimentos resinosos em pacientes submetidos ao tratamento endodôntico. A revisão sistemática seguiu as diretrizes do manual da Cochrane para revisões de intervenção e foi registrada no PROSPERO. A pesquisa pareada foi realizada em sete base de dados (PubMed, Scopus, EMBASE, SciELO, Web of Science, Biblioteca Cochrane e LILACS). Para captura da literatura cinzenta foi utilizada as bases Openthesis e OpenGrey. Foram incluídos apenas ensaios clínicos randomizados. O risco de viés foi avaliado por meio da ferramenta "JBI Critical Appraisal Tools for Systematic Reviews". A busca totalizou em 538 registros, dos quais três atenderam aos critérios de elegibilidade para a avaliação qualitativa. Todos os estudos elegíveis foram classificados como baixo risco de viés. A amostra total incluiu 334 pacientes. Em todos estudos elegíveis o diagnóstico pulpar foi de necrose. Em todos os grupos a dor pós-operatória foi analisada pela escala VAS nos intervalos de 24, 48 e 72h. Todos os estudos elegíveis demonstraram que o tipo de cimento não influenciou na prevalência ou intensidade da dor em nenhum dos períodos testados, mesmo em casos de extravasamento apical.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, é possível concluir que os cimentos biocerâmicos e resinosos não diferem quanto à dor pós-operatória em tratamentos endodônticos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88887.200486/2018-00)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS013</Sigla>
		<Titulo>Dor pós-operatória em retratamento endodôntico de visita única versus visita múltipla: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Pirovani BO*, Nunes GP, Gomes JML, Lemos CAA, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Clínica Integrada - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática (registrada no PROSPERO - CRD 42019136700) teve como objetivo avaliar a prevalência de dor pós-operatória após o retratamento endodôntico (RE) de visita única comparado ao de visitas múltiplas. Buscas foram realizadas por dois pesquisadores de forma independente, nas bases de dados PubMed/MEDLINE, Scopus e Library Cochrane para artigos publicados até março/2020. A pergunta PICO utilizada foi: "O Retratamento endodôntico em pacientes com tratamento endodôntico insatisfatório com uma única visita tem prevalência de dor pós-operatória semelhante à do retratamento endodôntico em visita múltipla?". Diferentes escalas foram utilizadas para avaliar de forma subjetiva a dor relatada pelos pacientes. A escala da Cochrane para os estudos RCTs foi utilizada para análise do risco de viés. Durante as buscas, foram encontrados 724 artigos, após aplicação dos critérios de elegibilidade e seleção, 11 artigos foram incluídos para análise. Quatro estudos avaliaram o RE em visita única, 03 em visita múltipla e 04 compararam diretamente o número de visitas. Foram avaliados 813 pacientes (Idade Média: 42.6 anos). Todos os estudos relataram a intensidade da dor como o desfecho principal, variando desde imediatamente após a terapia até um acompanhamento aproximado de 72 horas de pós-operatório. Uma heterogeneidade nos dados foi encontrada nos resultados dos estudos incluídos, dessa forma, não foi possível realizar meta-análise.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que o RE em visita única tem prevalência de dor pós-operatória semelhante à do RE em visita múltipla.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS014</Sigla>
		<Titulo>Cárie dentária e fluxo salivar em pacientes diabéticos: uma revisão sistemática com metanálise</Titulo>
		<Autores>Nóbrega DF*, Cristino CCS, Machado DM, Assis ACBM, Duarte LCGC, Santos LV, Jesus WBB, Santos NB</Autores>
		<Universidade>Mestrado Profissional Pesquisa Em Saúde - CENTRO DE ESTUDOS SUPERIORES DE MACEIÓ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A relação entre diabetes e cárie dentária é controversa, e a avaliação do fluxo salivar pode ser um indicativo de maior risco de cárie nesses pacientes. O presente estudo avaliou a relação entre diabetes mellitus, fluxo salivar e a prevalência de cárie dentária. Foi desenvolvida uma revisão sistemática de acordo com a lista de verificação PRISMA. Dois revisores consultaram os bancos de dados MEDLINE, Cochrane, Web of Science, Scopus, LILACS e Open Grey. Foram incluídos estudos observacionais que avaliaram simultaneamente a prevalência de cárie dentária na dentição permanente (CPO-D) e a variação do fluxo salivar em pacientes diabéticos e não diabéticos (mL/min). O risco de viés foi mensurado pela ferramenta para avaliação crítica de estudos analíticos transversais do Instituto Joana Briggs. Dos 508 trabalhos encontrados, 346 tiveram seus resumos e títulos analisados, 43 foram lidos na íntegra e 14 foram utilizados nas metanálises. Observou-se uma maior prevalência de cárie em pacientes diabéticos quando comparados aos controles [n=14; diferença média padronizada (DMP) = 0,93; 95% IC (0,50; 1,36); p&lt;0,001]. Tanto o fluxo salivar estimulado [n=7; diferença média (DM) = -0,18; 95% IC (-0,24; -0,11); p&lt;0,001], quanto o não estimulado [n=8; DM = -0,51; 95% IC (-0,85; -0,18); p=0,003] foram menores no grupo de pacientes diabéticos quando comparado ao grupo controle. O risco de viés foi baixo em 9 estudos e moderado em 5.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados evidenciam que pacientes diabéticos têm menor fluxo salivar e maior prevalência de cárie (em dentição permanente) que seus pares saudáveis.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS015</Sigla>
		<Titulo>Cimento de ionômero de vidro modificado com clorexidina vs ionômero de vidro tradicional? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Martins VM*, Oliveira MN, Silva CF, Machado AC, Pereira-de-Oliveira VHF, Pithon MM, Paranhos LR, Santos Filho PCF</Autores>
		<Universidade>Área de Dentística e Materiais - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar se o cimento de ionômero de vidro modificado com clorexidina (CHX) apresenta efeitos microbiológicos em comparação com o cimento de ionômero de vidro tradicional. Esta revisão sistemática foi realizada de acordo com a lista de recomendações do PRISMA e as diretrizes da Cochrane. Os bancos de dados Embase, LILACS, PubMed, SciELO, Scopus e Web of Science foram as principais fontes de busca primária. O OpenThesis e o OpenGrey foram usados para capturar parcialmente a "literatura cinzenta". Somente ensaios clínicos randomizados foram incluídos. A Lista de Verificação do JBI foi usada para avaliar o risco de viés. Os resultados foram descritos pelo estilo descritivo narrativo. Inicialmente, 1405 estudos foram após a pesquisa primária, apenas três estudos atenderam aos critérios de inclusão e foram considerados nas análises descritivas / narrativas: 3,3% de gluconato de clorexidina, 1,25% de digluconato de CHX e 2,5% de clorexidina foram incorporados ao Aqua Cem T, Fuji Lining LC T e Ketac Molar.</Resumo>
		<Conclusao>Em geral, a adição de CHX não interfere nas características mecânicas, promove efeito antimicrobiano, com redução de Streptococcus mutans, Lactobacillus acidophilus e Candida albicans e outros. Alguns estudos apresentaram período de tempo diferente, mas mostraram redução do biofilme nas primeiras 24 horas e 7 dias após o tratamento. A combinação de CHX com cimentos de ionomero de vidro pode melhorar os efeitos antimicrobianos por pouco tempo, inibindo os microrganismos em comparação com o ionômero convencional.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 307808/2018-1 | CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS016</Sigla>
		<Titulo>Existe maior prevalência de cárie radicular em pacientes adultos com doença  periodontal? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Feitosa PF*, Ferreira MKM, Carvalho JVA, Né YGS, Fagundes NCF, Lima RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática possui como objetivo investigar a prevalência da doença periodontal em adultos com cárie radicular. Foi realizada uma pesquisa nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS, The Cochrane Library, OpenGrey e Google Scholar, não houve restringência quanto à data de publicação e idioma. As etapas desta revisão sistemática seguiram o protocolo PRISMA. Para a seleção e elegibilidade dos artigos tomou-se como base o acróstico PECO. Desse modo, foram incluídos estudos observacionais em adultos (P) nos quais pacientes expostos (E) e não expostos a doença periodontal (C) foram avaliados no intuito de se observar a prevalência da doença periodontal em adultos com cárie radicular (O). Os artigos incluídos foram selecionados e passaram pela etapa de exclusão de duplicatas, exclusão por título, resumo e análise completa dos artigos. Após selecionado os artigos, foi realizada a extração de dados e avaliação qualitativa de acordo com as diretrizes propostas por Newcastle-Ottawa (NOS). Um total de 1053 artigos foram encontrados, mas somente 5 estudos foram incluidos. Observou-se que todos os 5 artigos são do tipo transversal. Após a análise qualitativa todos os estudos selecionados apresentaram um baixo risco de viés, o que indica uma boa qualidade metodológica. Todos os estudos mostraram uma associação entre a doença periodontal e a prevalência de cárie radicular em adultos.</Resumo>
		<Conclusao>Devido a doença periodontal poder ocasionar alterações nas dimensões de recobrimento gengival, isso pode estar associado a maior prevalência de lesões cariosas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS017</Sigla>
		<Titulo>Papel do glicerofosfato de cálcio no combate à cárie dentária: revisão sistemática seguida de meta-análise</Titulo>
		<Autores>Salomão KB*, Oliveira AB, Ferrisse TM, Miranda ML, Sales LS, Brighenti FL</Autores>
		<Universidade>Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão foi investigar o papel do glicerofosfato de cálcio (CaGP) como agente anticárie e antibiofilme. Foram incluídos estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt;, em animais e clínicos com diferentes concentrações e formas de utilização do CaGP, associados ou não a uma fonte de flúor. As bases de dados utilizadas foram PubMed, SciELO, Web of Science e Sciende Direct. A estratégia de busca foi criada a partir de palavras-chave encontradas nos Descritores em Ciência da Saúde e Medical Subject Headings, sendo encontrados 260 artigos. Após a exclusão de duplicatas, os artigos foram analisados por título e resumo totalizando 32 artigos selecionados para leitura na íntegra. Destes, 18 foram incluídos nas análises de qualidade (avaliação de Oxford) e extração de dados. Quatro estudos foram selecionados para a análise quantitativa, sendo dois em modelo animal e dois &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt;. Na análise de qualidade, 9 artigos (50%) apresentaram nível de evidência 2 e 9 apresentaram nível de evidência 3. O tipo de estudo mais frequentemente encontrado foi &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; (50%), seguido dos estudos clínicos (33%) e estudos em animais (17%). As formas de utilização do CaGP encontradas foram: dentifrícios (52%), soluções (14%), vernizes (5%), pó para suplementação (14%) ou comprimidos (14%) e as concentrações variaram de 0,1% a 5%. A meta-análise mostrou diferença significativa apenas para estudos em animais, com diminuição do escore médio de lesões de cárie.</Resumo>
		<Conclusao>Esta revisão demostrou alta heterogeneidade dos dados analisados, o que pode justificar a falta de evidências sobre a ação anticárie e antibiofilme do CaGP.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2018/1844-0 | CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS018</Sigla>
		<Titulo>Associação entre hipomineralização molar-incisivo e doenças respiratórias: Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Lopes GO*, Né YGS, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Instituto de Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A hipomineralização molar-incisivo (HMI) é definida como defeito de desenvolvimento qualitativo do esmalte dentário e caracteriza-se por opacidades assimétricas de origem sistêmica que afetam de um a quatro primeiros molares permanentes e podem acometer também os incisivos permanentes. À vista disso, não há um consenso acerca dos fatores potencialmente envolvidos na etiologia da HMI. Dessa forma, o objetivo desta revisão sistemática foi verificar as evidências de associação entre HMI e doenças respiratórias. Esta revisão foi conduzida de acordo com o protocolo PRISMA, avaliando as bases de dados Pubmed, Lilacs, Scopus, Web of Science, Cochrane e Open Gray, seguindo o acróstico PECO em estudos observacionais, onde humanos (P), com presença (E), ausência de HMI (C) com desfecho associação com doenças respiratórias (O), foram elegíveis. Os estudos foram avaliados qualitativamente pelo método de Newcastle-Ottawa. Foram identificados 656 estudos. Após o processo de seleção, restaram 25 artigos para leitura integral. Destes, 8 artigos foram elegíveis para esta revisão sistemática, onde 5 foram classificados como caso-controle e 3 como transversais; 6 estudos apresentaram baixo risco de viés e 2 apresentaram alto risco. Os estudos finais mostram maior prevalência de doenças respiratórias (como asma, bronquite e pneumonia), principalmente nos primeiros anos de vida, em indivíduos com HMI.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, apresentamos evidências de associação destas doenças, podendo as doenças respiratórias estarem associadas com a presença de HMI em crianças e adolescentes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS019</Sigla>
		<Titulo>A carie dentária está associada com o estresse oxidativo salivar? Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Né YGS*, Frazão DR, Bittencourt LO, Marañón-Vásquez G, Fagundes NCF, Pessan JP, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Instituto de Ciências Biologicas - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática e metanálise buscou avaliar se carie dentária está associada ao estresse oxidativo salivar. Todas as etapas seguiram o protocolo PRISMA. Para isso, realizou-se pesquisa nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, The Cochrane Library, LILACS, OpenGrey e Google Schoolar, sem restrições quanto à data de publicação e idioma. Foi utilizado o acróstico PECO, em que os participantes (P) eram crianças e adolescentes, com carie dentária (E), a comparação (C) sem carie dentária, tendo como desfecho (O) estresse oxidativo salivar. Após a seleção dos estudos, realizou-se avaliação de risco de viés através do qualificador Newcastle-Otawa e análise quantitativa por metanálise para avaliar os níveis da capacidade antioxidante total (TAC), nível de malondialdeído (MDA) e nível de oxido nítrico (NO) em pacientes com e sem cárie. Um total de 5399 estudos foram encontrados, entre os quais 22 estudos foram considerados elegíveis. Observou-se que 19 artigos são do tipo caso-controle e 3 do tipo transversal. Após a análise qualitativa, 20 artigos tiveram boa qualidade, 1 teve qualidade moderada e 1 qualidade ruim. A metanálise mostrou um aumento de TAC e MDA e uma diminuição de NO em pacientes com carie, mostrado um desequilíbrio do nível de pró-oxidantes e de antioxidantes quando comparados a pacientes saudáveis</Resumo>
		<Conclusao>As evidências reunidas mostram a associação entre estresse oxidativo salivar mediante a presença da doença cárie</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS020</Sigla>
		<Titulo>Modificações da microbiota bucal de pacientes submetidos à radioterapia: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Kwiatkowski D*, Klaus NM, Hilgert JB, Hashizume LN</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Social - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A microbiota bucal (MB) pode desempenhar um papel importante nas complicações orais decorrentes da radioterapia (RT) na região de cabeça e pescoço. Esta revisão sistemática (RS) objetivou avaliar as modificações que ocorrem na MB de pacientes submetidos à RT na região de cabeça e pescoço. Foram pesquisadas as bases de dados eletrônicas BBO Odontologia, Cochrane, Embase, IBECS, LILACS e PubMed/MEDLINE. Não houve restrição de idioma e nem de ano de publicação. Foram incluídos estudos publicados até março de 2020 que contemplassem os critérios de inclusão e exclusão. A busca nestas bases resultou em 9605 publicações. Após a remoção das duplicatas, leitura de título, resumo e leitura completa 28 estudos foram incluídos na RS por contemplarem os critérios de elegibilidade. Em 24 estudos a RT foi a única terapia antineoplásica usada e foi combinada com quimioterapia em quatro estudos. Em 24 estudos os participantes eram adultos e quatro estudos não informaram a idade dos participantes. Dezoito estudos utilizaram apenas técnica de cultura, cinco estudos usaram métodos moleculares e outros cinco estudos usaram ambos os métodos para a análise da MB. No geral houve aumento de espécies de Candida, principalmente &lt;em&gt;Candida albicans&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Streptococcus mutans&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Lactobacillus&lt;/em&gt; durante e após a RT.</Resumo>
		<Conclusao>A RT na região de cabeça e pescoço ocasiona danos às glândulas salivares gerando hipossalivação e modificações na MB. Ocorrem variações temporais na abundância relativa das comunidades microbianas e aumento de algumas espécies microbianas durante e após o tratamento radioterápico em adultos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS021</Sigla>
		<Titulo>Diretrizes de biossegurança em odontologia para controle/prevenção da Covid-19: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Soares RC*, Ribeiro AE, Gonçalves JRSN, Baldani MH, Condori PLP, Moysés SJ, Rosa SV, Rocha JS</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo identificar e analisar as diretrizes para a prevenção/controle da COVID-19 na clínica odontológica. Foi realizada revisão sistemática com protocolo registrado na plataforma PROSPERO. A pesquisa ocorreu nas bases de dados PubMed/Medline, Scopus, Web of Science, Biblioteca Virtual em Saúde (LILACS e BBO) e Cochrane, sem restrição de data ou idioma. Também foi realizada uma busca na literatura cinzenta (Google Scholar, Google, busca manual em sites de sociedades e instituições). Dois pesquisadores independentes selecionaram os estudos, extraíram os dados e avaliaram a qualidade das diretrizes (instrumento &lt;em&gt;Appraisal of Guidelines for Research &amp; Evaluation&lt;/em&gt; - AGREE II). Foram incluídas 30 publicações. As estratégias de biossegurança encontradas foram relacionadas a: i) procedimentos/técnicas; ii) equipamentos de proteção individual; iii) ambiência e organização da clínica; vi) cuidados com a equipe e pacientes; v) medidas de desinfecção de instrumentos e equipamentos odontológicos e vi) medidas de antissepsia. No geral, várias diretrizes apresentaram qualidade metodológica insatisfatória, principalmente no domínio referente ao rigor do seu desenvolvimento.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar da ampla variedade de estratégias de biossegurança para prevenção/controle da COVID-19 na odontologia recomendadas por órgãos governamentais, instituições e periódicos, elas ainda são limitadas devido à qualidade da evidência disponível.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS022</Sigla>
		<Titulo>Controle de infecção na clínica odontológica no contexto de emergência da pandemia pela Covid-19:&lt;em&gt; scoping review&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Zina LG*, Portugal ELA, Baldan RCF, Pinto RS, Vargas-Ferreira F, Vettore MV</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta &lt;em&gt;scoping review&lt;/em&gt; foi avaliar a produção científica sobre as práticas de controle de infecção (CI) na clínica odontológica durante a pandemia de COVID-19, assim como a segurança e eficácia dos protocolos de biossegurança. Foram utilizadas as recomendações da OMS para síntese de evidências em situações emergenciais. O relato dos achados seguiu o checklist PRISMA-ScR. Foram consultadas as plataformas de busca PUBMED, EMBASE, Web of Science, Cochrane, LILACS e SCOPUS, além da literatura cinzenta. Incluiu-se estudos em humanos/documentos que reportassem práticas de CI para SARS-COV-2 no ambiente odontológico. Dois revisores classificaram as referências e extraíram dados de forma independente. Não foi possível realizar avaliação da qualidade. Foram identificadas 268 referências e incluídas 44. Destas, 21 eram editoriais/cartas, 17 revisões e 6 documentos governamentais. Apenas 24 propuseram protocolos com clara definição das práticas de CI, e não houve referência a estudos primários com humanos para embasamento científico das propostas. Os protocolos orientavam quanto ao uso de equipamento de proteção individual, desinfecção de superfícies e fluxo de atendimento de pacientes.</Resumo>
		<Conclusao>Até o presente momento não há na literatura protocolos de CI para COVID-19 na clínica odontológica com avaliação de sua segurança e eficácia. Há limitada evidência científica para as práticas de biossegurança. São necessárias evidências mais robustas com objetivo de orientar profissionais da Odontologia no estabelecimento de novas rotinas para atendimento clínico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS023</Sigla>
		<Titulo>Associação entre corticosteroides e alterações gustativas: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Carvalho JVA*, Feitosa PF, Nascimento PC, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se analisar as possíveis alterações gustativas relacionadas a administração de corticosteroides em humanos a partir de uma revisão sistemática da literatura. Para isso, foi realizada busca nas bases eletrônicas de dados PubMed, Scopus, Web of Science, The Cochrane Library, LILACS, OpenGrey e Google Schoolar, sem restrições de data de publicação e idioma. Utilizou-se o acróstico PECO, onde se enquadravam estudos em humanos adultos (P: Participantes), com (E: Exposição) e sem administração de corticosteróides (C: Comparação), afim de se observar a associação entre corticosteroides e alterações gustativas (O: Outcome). Realizou-se avaliação da qualidade metodológica por meio dos protocolos &lt;em&gt;Newcastle-Otawa&lt;/em&gt; (NOS) e &lt;em&gt;Revised cochrane risk-of-bias tool&lt;/em&gt; (RoB2). A busca resultou em 1177 artigos, nove artigos foram analisados integralmente, dos quais 2 estudos observacionais analíticos e 2 estudos randomizados (ECR) preencheram os critérios de elegibilidade, sendo incluídos na síntese qualitativa. Segundo as diretrizes NOS, os estudos observacionais analíticos apresentaram boa ou razoável qualidade. Enquanto que os ECR foram avaliados contendo alto risco de viés, de acordo com RoB2.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a maioria dos estudos incluídos não nos permite conhecer o impacto da ingestão de corticosteroides nas alterações gustativas em humanos. Diante disso, são necessários mais estudos contendo desenho adequado e rigor metodológico, os quais permitam um melhor conhecimento/ inferência estatística sobre esta associação proposta.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS024</Sigla>
		<Titulo>Efetividade do Tramadol como anestésico local em Odontologia: Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Silver KJCMP*, Souza SAP, Marañón-Vásquez G, Ferreira DMTP, Castro ACR, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática (RS) e meta-análise (MA) foi avaliar a efetividade do Tramadol (TM) como anestésico local em Odontologia. Realizaram-se buscas no MEDLINE/PubMed, Scopus, Web of Science, Virtual Health Library, Cochrane Library, literatura cinza e listas de referências até maio de 2019. Os critérios de elegibilidade contemplavam estudos clínicos randomizados (ECR) que compararam o TM com a Lidocaína (LD) quanto ao início, duração e profundidade da anestesia; analgesia transoperatória e pós-operatória e reações adversas. O risco de viés (RV) e a certeza da evidência foram avaliados através das ferramentas da Cochrane e GRADE, respectivamente. Foram selecionados 4 ECR, todos com alto RV. O parâmetro de analgesia transoperatória e o risco relativo (RR) de náusea pós-operatória foram sintetizados por meio de MA, enquanto para os outros desfechos, foi realizada a síntese qualitativa dos resultados. O intervalo de duração da anestesia local com TM variou de 42,8 min a 117,1 min enquanto o intervalo com LD variou de 45,7 min a 153,1 min. A MA não demonstrou diferença significativa na quantidade de dor TO (diferença de médias = 0.12; IC 95%: -0.17-0.31; P=0.21) e risco de náusea PO (RR = 2.0; IC 95%: 0.51-7.79; P=0.32) entre os anestésicos.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que o TM apresenta efeito anestésico local suficiente em procedimentos orais menores, no entanto as análises devem ser interpretadas com cautela devido à pequena quantidade, alta heterogeneidade e baixa qualidade dos estudos incluídos; motivos estes, que comprometem a certeza da evidência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° DS-001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS025</Sigla>
		<Titulo>Alterações ósseas mandibulares após administração de toxina botulínica em músculos mastigatórios em ratos: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Muknickas DP*, Silva D, Cosimato PL, Roman-Torres CVG, Marão HF, Anami LC, Sendyk WR, Pimentel AC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE SANTO AMARO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A toxina botulínica tipo A (BTX-A) diminui a contração muscular e vem sendo utilizada na clínica nos distúrbios musculares, disfunção temporo-mandibular, alívio de dores e com finalidade cosmética da face. Esta redução na atividade muscular pode provocar alterações esqueléticas, conforme observado em estudos com animais. Uma revisão sistemática foi realizada para investigar as alterações ósseas mandibulares após a administração da toxina botulínica nos músculos da mastigação. Esta revisão sistemática foi orientada pelas recomendações PRISMA. O processo de revisão foi realizado por meio de uma busca sistemática em quatro bases de dados eletrônicas (PubMed, Scopus, Web of Science, e Cochrane Library) e pela busca manual nas referências bibliográficas dos estudos incluídos. A busca resultou em 38 trabalhos, eliminou-se 24 que não apresentavam os critérios de inclusão. 14 estudos foram avaliados e analisados por 2 avaliadores. A avaliação do risco de viés dos estudos incluídos foi realizada de forma independente, por meio da ferramenta SYRCLE's.Tabulou-se os dados relevantes de cada estudo com o Formulário de dados empregado. Pesquisou-se as alterações do peso corpóreo e muscular, mensurações cefalométricas, densidade óssea mandibular, espessura da cortical óssea e espessura do trabeculado ósseo após o uso da BTX-A.</Resumo>
		<Conclusao>Os estudos em animais apontam alterações esqueléticas e musculares após administração da neurotoxina, mesmo um único uso, que pode resultar em perda óssea a curto e longo prazo das estruturas mandibulares.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS026</Sigla>
		<Titulo>Efetividade e segurança da sedação por via oral em adultos submetidos a procedimentos cirúrgicos odontológicos: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Araujo JO*, Bergamaschi CC, Lopes LC, Andrade NK, Guimaraes CC, Ramacciato JC, Motta RHL</Autores>
		<Universidade>Doutorado - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a efetividade e a segurança da sedação oral com benzodiazepínicos ou outros medicamentos em pacientes submetidos a procedimentos cirúrgicos odontológicos, por meio de uma revisão sistemática de ensaios clínicos controlados randomizados. Foram pesquisadas as bases CENTRAL, MEDLINE, EMBASE, CINAHL e Web of Science. Os desfechos incluíram ansiedade, sedação, satisfação com o tratamento, dor , efeitos adversos, cooperação do paciente durante a intervenção, frequência cardíaca, frequência respiratória, pressão arterial e saturação de oxigênio. No total foram selecionados 3.669 estudos sendo que 10 foram incluídos. Foi observada diminuição da ansiedade com o uso do alprazolam 0,5 e 0,75 mg em relação ao uso de alprazolam 0,25 mg ou de placebo. O midazolam 15 mg comparado a Passiflora incarnata 260 mg reduziu a ansiedade, assim como aValeriana officinalis 100 mg, e Erythrina mulungu 500 mg mostraram-se mais efetivos que o placebo. Um maior número de pacientes com relatos de efeitos adversos foi observado com o uso do midazolam 15 mg e do diazepam 15 mg. V. officinalis teve menor variação nos valores de frequência cardíaca e pressão arterial em comparação ao placebo.</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem benefício e segurança do uso do alprazolam, midazolam, P. incarnata, V. officinalis e E. mulungu no controle da ansiedade, sendo o midazolam o mais estudado e com maior relato de efeitos adversos. Devido ao número de estudos comparativos, bem como o limitado relato de desfechos, novos ensaios clínicos poderão confirmar dados a respeito do tema proposto.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS027</Sigla>
		<Titulo>Abordagem restauradora em primeiros molares afetados pela Hipomineralização de Molares e Incisivos: Revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores>Schoeffel AC*, Fatturi AL, Rolim TZC, Wambier LM, Souza JF</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática foi verificar o sucesso dos tratamentos restauradores utilizados em molares permanentes com hipomineralização de molares e incisivos (HMI). Foram incluídos ensaios clínicos e estudos coortes que compararam diferentes modalidades de tratamento restaurador em dentes posteriores com HMI. A busca de artigos foi realizada nas principais bases de dados e literatura cinzenta. Para avaliação de risco de viés dos estudos incluídos foram utilizadas as ferramentas da "Cochrane Collaboration" e Newcastle-Ottawa Scale. Foram identificados inicialmente 1751 artigos, dos quais apenas 11 estudos permaneceram na síntese qualitativa. Para meta-análise, foi possível extrair e comparar os dados de 4 artigos. Como resultado da meta análise não observou-se diferença estatisticamente significante no sucesso das restaurações realizadas com os protocolos total e self etch de sistema adesivo. Quanto ao sucesso das restaurações realizadas em amálgama e resina composta, verificou-se um risco relativo (RR) de insucesso significantemente maior para as restaurações de resina composta. Comparando as reabilitações indiretas com as reabilitações direta notou-se que o RR de insucesso das restaurações indiretas foi significantemente menor do que nas restaurações diretas.</Resumo>
		<Conclusao>Podemos concluir que as reabilitações realizadas com coras metálicas e restaurações de amálgama tiveram um risco de insucesso menor do que as restaurações diretas com resina composta, quanto ao sistema adesivo não se observou diferença estatística entre os dois protocolos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS028</Sigla>
		<Titulo>É possível que o peso da criança possa influenciar o momento da erupção dos dentes decíduos? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Rezende KMPC*, Oliveira LB, Corrêa MSNP, Haddad AE, Bönecker M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi investigar se o peso da criança ao nascer e o estado nutricional podem influenciar o momento da erupção do dente decíduo. Foi realizada uma busca sistemática nas bases de dados Latino-Americanas e do Caribe em Ciências da Saúde (LILACS), PubMed e Web of Science desde o início até 20 de janeiro de 2020. A literatura cinzenta foi pesquisada no Google Scholar. Estudos transversais e longitudinais avaliando o estado nutricional e a erupção dentária em crianças foram incluídos. Dois autores coletaram as informações independentemente. Esta revisão foi preparada seguindo as diretrizes do PRISMA (itens de relatório preferenciais para revisões sistemáticas e metanálises).Um total de 173 estudos foi identificado inicialmente através da busca nas bases de dados. Após a remoção de cinco estudos duplicados, 21 estudos foram considerados para avaliação em texto completo e foram incluídos na síntese qualitativa. Os resultados dos estudos incluídos mostraram que crianças prematuras, com baixo peso e desnutridas podem ter atrasado a erupção dentária. Por outro lado, crianças com alto índice de massa corporal (IMC) apresentaram erupção dentária precoce.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que o status de peso da criança pode influenciar o momento da erupção do dente decíduo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS029</Sigla>
		<Titulo>A presença dos pais influencia o comportamento, ansiedade e medo dos filhos durante o tratamento odontológico? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Oliveira LB*, Luca MP, Massignan C, Bolan M, Aydinoz S, Dick B, Canto GL</Autores>
		<Universidade>Divisão de Odontopediatria - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou se a presença dos pais no consultório influencia o comportamento, a ansiedade e o medo dos filhos durante o tratamento odontológico. Foram pesquisadas as bases de dados: EMBASE, Cochrane, LILACS, PubMed, Psyinfo, Scopus e Web of Science até abril de 2020. A literatura cinzenta foi pesquisada nas bases Open Grey, ProQuest e Google Scholar. Foram incluídos ensaios clínicos randomizados e não randomizados que apresentavam medidas do comportamento, ansiedade e o medo dos filhos durante o tratamento odontológico, na presença ou ausência dos pais. Dois revisores selecionaram os estudos, extraíram dados e acessaram o risco de viés. A certeza da evidência foi analisada por meio do GRADE. Foram localizados inicialmente 2846 estudos e após uma seleção de 2 fases, 16 estudos foram incluídos na síntese qualitativa e 5 na meta-análise de efeito randômico, utilizando diferença de média (DM). Não houve diferença no comportamento dos filhos na presença ou ausência dos pais (p=0,23; p=0,40; p=0,60 e p=0,89, respectivamente). A presença ou ausência dos pais não influenciou a ansiedade dos filhos (p=0,94; p=0,97). Adicionalmente, não houve alteração no medo dos filhos na presença ou ausência dos pais (DM: -0.08; IC:-0,34-0,19; p=0,24). Todos os estudos incluídos apresentaram alto risco de viés e a certeza de evidência foi considerada muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que há uma certeza muito baixa da evidência de que a presença dos pais no consultório não influencia no comportamento, ansiedade e medo das crianças durante o tratamento odontológico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° Código de Financiamento: 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS030</Sigla>
		<Titulo>Procedimentos endodônticos regenerativos (REPs) e liberação de fatores de crescimento da dentina: uma revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores>Oliveira CLL*, Pascon FM</Autores>
		<Universidade>Ciências da Saúde e Odontologia Infantil - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Procedimentos endodônticos regenerativos (REPs) são alternativas promissoras para regeneração de tecidos pulpares acometidos por infecções endodônticas, porém não há consenso na literatura sobre um protocolo efetivo para descontaminar o sistema de condutos radiculares, preservar as propriedades biomecânicas e promover a liberação de fatores de crescimento (FC) presentes na dentina. O objetivo da revisão foi verificar sistematicamente a influência de agentes irrigantes e medicações intracanal na liberação de FC. Pesquisa foi realizada nas bases de dados PubMed, Web of Science, Scopus e Cochrane, considerando estudos publicados até 05/2020 e as palavras chave (AND/OR): growth factor(s), endodontics regenerative procedures, irrigation, irrigants, intracanal medicaments, dentin, root canal. Foram incluídos na busca estudos experimentais in vitro/ex vivo utilizando a estratégia PICO (P=dentes humanos hígidos; I= comparação entre as taxas de liberação de FC com a utilização de agentes irrigadores e/ou medicações intracanal; C=ausência de tratamentos; O=influência das substâncias na liberação dos FC). Estudos que não incluíram dentina humana ou que não compararam diferentes irrigantes/medicações foram excluídos. Dos 37 estudos selecionados pelos títulos e resumos, 11 foram incluídos na análise de qualidade metodológica pela ferramenta GRADE, demonstrando qualidade moderada a alta.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a taxa de liberação dos diferentes FC dentinários está diretamente relacionada ao tipo do agente irrigante ou medicação intracanal utilizados.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88887.480052/2020-00)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS031</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de dor de dente em crianças e adolescentes: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Moccelini BS*, Santos PS, Barasuol JC, Magno MB, Bolan M, Martins-Júnior PA, Maia LC, Cardoso M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi determinar a prevalência de dor de dente em crianças e adolescentes através de uma revisão sistemática da literatura. Como desfecho secundário, estimou-se a prevalência de dor de dente de acordo com a localização geográfica. Buscas eletrônicas foram realizadas nas bases de dados PubMed, SCOPUS, Web of Science, LILACS e Cochrane e literatura cinzenta, Google Scholar e OpenGrey. Foram identificados estudos observacionais cujo desfecho primário foi determinar a prevalência de dor de dente em crianças e/ou adolescentes. O risco de viés dos estudos incluídos foi avaliado utilizando a ferramenta &lt;em&gt;&lt;/em&gt;Joanna Briggs Institute Critical Appraisal Checklist for Studies Reporting Prevalence Data&lt;em&gt;&lt;/em&gt;. Dos 4330 artigos encontrados nas bases de dados, 56 foram incluídos nas meta-análises; 25 estudos apresentaram baixo risco de viés, 14 risco moderado e 17 alto risco de viés. As meta-análises foram realizadas de acordo com a faixa etária das crianças: pré-escolares (0 a 5 anos), escolares (6 a 9 anos) e adolescentes (10 a 19 anos). A prevalência de dor de dente, ao longo da vida, foi de 23,3% (95%IC: 13,3 - 35,0%) em pré-escolares, 52,0% (95%IC: 42,0 - 61,9%) em escolares e 47,6% (95%IC: 26,6 - 69,0%) em adolescentes. O continente africano apresentou a maior prevalência geral de 58,0% (95%IC: 37,7 - 76,9%), seguido da Ásia com 44,1% (95%IC: 32,9 - 55,5%).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a prevalência de dor de dente foi maior em escolares, seguido por adolescentes e pré-escolares. O continente africano apresentou a maior prevalência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS032</Sigla>
		<Titulo>Efetividade anticárie de dentifrícios contendo diferentes sais fluoretados: revisão sistemática e meta-análises</Titulo>
		<Autores>Cruz LR*, Dhyppolito IM, Oliveira BH, Santos APP</Autores>
		<Universidade>Odontologia Preventiva e Comunitária - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar a efetividade anticárie de dentifrícios com concentração padrão de fluoreto (1000 a 1500 ppm) contendo diferentes sais fluoretados [Fluoreto de Sódio (NaF), Monofluorfosfato de sódio (MFP), Fluoreto de Amina (AmF) e Fluoreto Estanhoso (SnF2)]. A busca foi realizada em 7 bases de dados eletrônicas, literatura cinzenta e referências de revisões sobre o tema e de artigos potencialmente elegíveis. O risco de viés foi analisado através da ferramenta Risk of Bias 2 da Cochrane. As meta-análises foram realizadas para CPOS e CPOD a partir de subgrupos de estudos comparando os mesmos sais fluoretados. Foram lidos 3128 títulos e resumos por dois avaliadores para identificação de estudos que preenchessem os critérios de inclusão. Setenta e cinco foram lidos na íntegra e 14 artigos com resultados de 13 estudos foram incluídos; todos com alto risco de viés. Na comparação entre NaF e SnF2, houve diferença estatisticamente significativa apenas para CPOD (-0,64; IC 95% -0,64 a -0,25) favorecendo o NaF; na comparação entre AmF e MFP, o AmF foi superior no CPOD (-0,27; IC 95% -0,41 a -0,13) e CPOS (-0,60; IC 95% -0,95 a -0,25). Para as outras comparações (NaF e MFP, AmF e MFP, SnF2 e MFP), não foi encontrada diferença estatisticamente significativa.</Resumo>
		<Conclusao>Dentifrícios contendo AmF apresentaram maior efetividade anticárie quando comparados com MFP e dentifrícios com NaF tiveram melhores resultados quando comparados com SnF2. Entretanto, essa evidência é limitada devido ao alto risco de viés e pequeno número de estudos incluídos em cada comparação.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS033</Sigla>
		<Titulo>Eficácia de antimicrobianos naturais e sintéticos no controle do biofilme de crianças e adolescentes: uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Martins ML*, Ribeiro-Lages MB, Ferreira DMTP, Magno MB, Cavalcanti YW, Maia LC, Fonseca-Gonçalves A</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se avaliar a eficácia de antimicrobianos naturais derivados de compostos fenólicos (ANF) na higiene bucal, controle de biofilme e contagem de microrganismos (MO) de crianças e adolescentes em comparação aos antimicrobianos sintéticos (AS), em diferentes tempos de intervenção, por meio de uma revisão sistemática e metanálise. Buscas eletrônicas foram realizadas no PubMed, Scopus, Cochrane Library, Web of Science, BVS e Grey Literature. Ensaios clínicos randomizados e não randomizados foram incluídos. A qualidade metodológica e o risco de viés foram avaliados com as ferramentas ROBINS-I e RoB 2.0. A metanálise (MA) foi realizada de acordo com três parâmetros: a média do índice de placa (IP); o tempo de administração do ANF (&#8804; 15 dias / &gt; 15 dias) na redução do biofilme; e a influência do ANF na contagem de MO, subgrupando de acordo com o tipo de MO (total, &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Streptococcus&lt;/em&gt; spp.). As diferenças médias foram calculadas (p &#8804; 0,05) e a heterogeneidade foi testada com o índice I<i>2</i>. A qualidade da evidência foi avaliada com o GRADE. Dezesseis estudos foram selecionados para síntese qualitativa e treze foram incluídos na MA. Os ANF foram menos eficazes para reduzir o IP (p &lt; 0,0001, I<i>2</i> &gt; 87%) e o biofilme ao longo do tempo (p &lt; 0,01, I<i>2</i> &gt; 87%), mas apresentou redução de MO semelhante aos AS (p = 0,3, I<i>2</i> = 0%). A qualidade da evidência variou de moderada a baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Os ANF são semelhantes aos AS na redução de MO, mas são menos eficazes para melhorar o índice de placa bacteriana e reduzir o biofilme ao longo do tempo, com qualidade de evidência variando de moderada a baixa.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS034</Sigla>
		<Titulo>O uso da Clorexidina para prevenção de infecções nosocomiais em pacientes hospitalizados em UTI: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Miyahira KM*, Liberato WF, Kort-Kamp LM, Magno MB, Maia LC, Castro GFBA</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente trabalho teve como objetivo determinar se o uso da clorexidina, em relação a escovação dental, previne infecções nosocomiais. Foi realizada uma busca no PubMed, BVS, Cochrane, Scopus, Web of Science, Open gray e no Google Scholar. Foram incluídos ensaios clínicos randomizados, e não randomizados, seguindo os critérios do PICO (P: Paciente hospitalizado, I:Clorexidina, C: Escovação dental ou placebo O: Prevenção ou não de infecções nosocomiais). As características gerais e específicas dos artigos elegíveis foram extraídas e a qualidade dos estudos incluídos foi avaliada através da ferramenta de risco de viés da Cochrane. A meta-análise foi conduzida para avaliar o risco relativo (RR) às infecções nosocomiais de forma geral, e à PAV (Pneumonia associada a ventilação mecânica), em pacientes que receberam higiene oral convencional versus com clorexidina. Após as buscas foram encontrados 498 artigos, 46 foram selecionados através de títulos e resumos para serem lidos na íntegra e 11 foram selecionados para a revisão final. 1 estudo foi classificado com alto risco de viés, 4 como unclear, 6 como baixo risco. Pacientes que receberam higiene bucal com clorexidina apresentaram menor risco à infecção nosocomial (RR 0.77 [0.64, 0.93] p=0.007), bem como a PAV (RR 0.78 [0.63, 0.97] p=0.03).</Resumo>
		<Conclusao>Os estudos apontam evidências que o uso da Clorexidina previne infecções nosocomiais e PAV.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS035</Sigla>
		<Titulo>Teleodontologia para diagnóstico de cárie e traumatismo dentário em crianças: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Machado HO*, Gimenez T, Mendes FM, Louvain MC, Souza LS, Moreira KMS, Dornellas AP</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE IGUAÇU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi comparar o diagnóstico de lesões de cárie e trauma dentário em crianças através de recursos digitais e exame clínico. Os estudos foram buscados até maio de 2020 através do Medline (PubMed), SCOPUS e LILACS e OpenGrey. Os artigos encontrados foram analisados por 2 examinadores de maneira independente. Critérios de elegibilidade foram: serem estudos clínicos, sobre cárie ou trauma dentário em crianças e com dados de comparação entre Teleodontologia e exames clínicos presenciais. As varíaveis extraídas foram: Tipo de estudo, ano de publicação, n da amostra, meio de telediagnóstico e se era sobre cárie ou trauma. O risco de viés foi avaliado através da ferramenta QUADAS-2. Foram encontrados 95 artigos, sendo 10 incluídos. Todos os artigos tratavam sobre diagnóstico de cárie dentária e apenas um abordou o trauma dentário. O ano de publicação dos artigos incluídos variou de 2007 a 2020. O n de crianças envolvidas variou de 15 a 291 e todos eram estudos de diagnóstico, resultando em valores de acurácia para ambos os métodos. A teleconsulta em 9 artigos foi realizada através de fotografias e apenas 1 utilizou vídeo. Com relação ao risco de viés, a maioria dos estudos foi classificada como baixo risco de viés nos 4 domínios, sendo que apenas 2 estudos apresentaram alto risco de viés no domínio relacionado ao método teste.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a avaliação diagnóstica através de recursos digitais parece ser uma ferramenta viável para o diagnóstico de cárie, porém devido a escassez de estudos clínicos sobre traumatismo dentários, não é possível fazermos tal afirmação.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS036</Sigla>
		<Titulo>Dificuldades de amamentação inerentes à díade mãe/bebê: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Soares DN*, Barja-Fidalgo F, Fidalgo TKS</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se realizar uma revisão sistemática para avaliar as dificuldades de amamentação inerentes à díade mãe/bebê. Foi realizada uma busca sistemática, sem restrição de idioma ou data, nas bases de dados Pubmed, Scopus, Cochrane, Web of Science, BVS (LILACS e BBO) e Open Grey (SIGLE) no mês de maio de 2020. Foram incluídos estudos observacionais que apresentavam como desfecho dificuldade de amamentação ou desmame precoce. Os estudos elegíveis foram submetidos à avaliação da qualidade metodológica através da ferramenta ROBINS-I e os dados foram extraídos. Um total de 5.003 foram recuperados e 53 preencheram os critérios de inclusão. Destes, 36 foram classificados como de baixo risco de viés, 12 de risco moderado e 5 de alto de risco. Os estudos analisados mostraram que as principais dificuldades de amamentação foram a autopercepção de suprimento insuficiente de leite, seguida de dor ou rachadura no mamilo e de problemas de sucção ou na pega.</Resumo>
		<Conclusao>A maior prevalência de dificuldades na amamentação foi inerente tanto a fatores biológicos relacionados à mãe quanto ao bebê. O conhecimento das dificuldades de amamentação é de importância para divulgação de informações sobre o tema visando que estes fatores não levem ao desmame precoce.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS037</Sigla>
		<Titulo>Anomalias dentárias em pacientes onco-hematológicos na infância e adolescência: revisão sistemática com meta-análise</Titulo>
		<Autores>Camatta IB*, Brenes A, Paula GS, Pecorari VGA, Oliveira ML, Steiner-Oliveira C</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo revisou sistematicamente efeitos tardios do desenvolvimento dentário em pacientes infantis e adolescentes sobreviventes ao câncer hematológico. Foram incluídos estudos com pacientes submetidos a tratamentos de quimio- e radioterapia, em período de remissão e avaliação radiográfica, pesquisados nas bases de dados Pubmed, Cochrane Library e Web of Science. Após 1006 resultados, 17 estudos foram incluídos de acordo com os critérios de inclusão. A meta-análise foi realizada calculando a razão de chance entre os grupos tratados e controle para as anomalias hipoplasia, microdontia, atraso no crescimento radicular e agenesia. Modelos de efeitos fixos e randomizados, análise de heterogeneidade, tamanho do efeito e análise de viés de publicação foram avaliados. Os sobreviventes tiveram efeitos adversos relacionados ao câncer ou ao seu tratamento. Houve fortes evidências entre a associação das terapias antineoplásicas e anormalidades no desenvolvimento dental, incluindo hipoplasia [OR:6,07; IC 95%, 2,02-18,19] microdontia [OR: 5,90; IC 95%, 1,28-27,2] e atraso no crescimento radicular [OR: 26,74; IC 95%, 2,09-341,83].</Resumo>
		<Conclusao>Hipoplasia, microdontia e atraso no crescimento radicular foram efeitos tardios de tratamentos antineoplásicos em crianças e adolescentes, com forte nível de evidência e alto grau de qualidade científica. Assim, recomendações sobre os efeitos adversos das terapias antineoplásicas na dentição em desenvolvimento e planejamento odontológico devem ser considerados para melhorar a qualidade de vida dos pacientes e familiares.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS038</Sigla>
		<Titulo>Efeito da arginina nos microrganismos envolvidos na cárie dentária: &lt;em&gt;uma revisão sistemática da literatura de estudos in vitro&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Miranda ML*, Souza-Silva BN, Salomão KB, Oliveira AB, Sales LS, Brighenti FL</Autores>
		<Universidade>Clínica Infantil - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARARAQUARA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática foi discutir os efeitos da arginina sob diferentes concentrações e formulações em modelos de biofilmes formados in vitro com os microrganismos envolvidos na patogênese da cárie dentária. Os critérios de elegibilidade foram estudos in vitro que avaliaram o efeito da arginina em diferentes concentrações em microrganismos da cavidade oral em modelos de biofilme de interesse cariogênico. As bases de dados utilizadas como fontes de informação foram: PubMed (incluindo MedLine), Scopus, LILACS, SciELO e Web of Science. Para capturar a "literatura cinza" e evitar o viés de seleção e publicação foram consultados o Open Gray e o OpenThesis. Descritores em Ciências da Saúde (DeCS), Medical Subject Headings (MeSH) e Embase Subject Headings (Emtree) foram utilizados para selecionar as palavras-chave. A busca sistemática resultou em 671 estudos. Dezoito estudos publicados entre 2012 e 2019 foram incluídos. Os artigos selecionados não possuíam dados compatíveis para permitir uma meta-análise. Nos estudos incluídos, diferentes espécies bacterianas foram estudadas. Dezessete estudos (94,4%) alcançaram baixo risco de viés e apenas um apresentou médio risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>A arginina tem sido sugerida como um potencial modulador do biofilme dentário. A sua capacidade de elevar o pH ambiental e promover o equilíbrio de espécies produtoras de álcalis suprimindo as espécies acidúricas, ressaltam o seu papel na homeostase do biofilme e tornam a arginina uma estratégia promissora para a controlar a cárie dentária do ponto de vista ecológico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | FAPs - 13/12326-8  N° Fapesp. | CNPq N° 304383/2016­3 )&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS039</Sigla>
		<Titulo>Existe relação entre má oclusão e bullying? Revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Pintor AVB*, Tristão SKPC, Magno MB, Christovam IO, Ferreira DMTP, Maia LC, Souza IPR</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar a relação entre má oclusão e bullying em crianças e adolescentes. Busca eletrônica foi realizada nas bases PubMed, Scopus, Lilacs/BBO, Web of Science, Cochrane Library e Open Grey, até janeiro 2020. Com base no PECO foram considerados elegíveis estudos observacionais que incluíram crianças e adolescentes (P) com má oclusão (E), comparados com aqueles sem má oclusão (C), nos quais a relação entre má oclusão e bullying tenha sido determinada (O). A qualidade metodológica foi avaliada por Fowkes e Fulton. Dados da idade, tipos de má oclusão e de bullying foram extraídos. A qualidade da evidência foi avaliada pelo GRADE. Dentre 2744 artigos identificados, 9 foram incluídos, sendo 2 de boa qualidade metodológica. A qualidade da evidência foi considerada muito baixa. A idade variou de 9 a 34 anos em estudo coorte, com perspectiva de recordação para bullying. Má oclusão foi avaliada por pesquisadores ou auto reportada abordando características dentofaciais, principalmente pertinentes a relação dos incisivos. Os estudos avaliaram o bullying verbal e 3 também consideraram o físico, ambos foram relacionados com má oclusão. Os resultados mostraram que transpasse horizontal extremo (&gt;4mm, &gt;6mm, &gt;9mm), transpasse vertical extremo, presença de espaço entre os dentes anteriores ou ausência de dentes, foram os tipos de má oclusão com relações mais fortes com o bullying.</Resumo>
		<Conclusao>Com muito baixa certeza de evidência, os resultados dessa revisão sistemática sugerem que má oclusão conspícua extrema pode estar relacionada com a ocorrência de bullying em crianças e adolescência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - FAPERJ N° E-26/202-400/2017 | FAPs - FAPERJ N° E-26/202.334/2019  | FAPs - FAPERJ N° E-26/203.017/2017)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS040</Sigla>
		<Titulo>Desenhos podem ser usados para avaliação da percepção de crianças e adolescentes sobre o atendimento odontológico? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Sanglard LF*, Oliveira LB, Mendonça FS, Massignan C, Canto GL</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Conhecer as expectativas das crianças e adolescentes em relação ao dentista e seu ambiente de trabalho pode auxiliar o odontopediatra a interpretar as variáveis comportamentais e estabelecer um manejo adequado e de acordo com as características de cada indivíduo. Esta revisão sistemática avaliou se os desenhos podem ser usados para identificar a percepção de crianças e adolescentes sobre o atendimento odontológico. Foram pesquisadas até 09 de Abril de 2020 as bases de dados PUBMED, LILACS, WEB OF SCIENCE, SCOPUS, COCHRANE e PsycINFO. A literatura cinzenta também foi acessada nas bases Open Grey, ProQuest e Google Scholar. Um total de 1529 artigos foi inicialmente identificado e após uma seleção de 2 fases, 8 estudos foram incluídos na síntese qualitativa. Dois autores coletaram de maneira independente os seguintes dados: características dos estudos (autores, ano, país, contexto), população (tamanho amostral e idade das crianças), método para avaliação dos desenhos, resultados principais e conclusão. Os resultados demonstraram que em todos os estudos incluídos os desenhos permitiram a identificação das emoções, das expectativas e da percepção de crianças e adolescentes com relação ao atendimento odontológico.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que os desenhos podem representar uma ferramenta para auxiliar o odontopediatra a conhecer a percepção de crianças ou adolescentes frente às consultas odontológicas. Sugere-se a realização de futuros estudos com metodologias padronizadas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS041</Sigla>
		<Titulo>Emprego de compostos de prata em cariologia: revisão sistemática mapeando o interesse, indicações e protocolos utilizados</Titulo>
		<Autores>Haibara KN*, Castelo-Branco CMC, Ferreira FR, Mattos Silveira J, Mendes FM, Imparato JCP, Raggio DP, Braga MM</Autores>
		<Universidade>Ortodontia e Odontopediatria - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O surto do COVID-19 tende a provocar grandes mudanças na prática odontológica, dentre as quais o cirurgião-dentista deverá optar por procedimentos que minimizem a produção de aerossóis. Nesse cenário, compostos de prata se tornam uma boa alternativa para o tratamento de lesões cariosas. O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar o panorama do uso desses compostos em Cariologia, bem como dos protocolos empregados em diferentes contextos. Uma busca bibliográfica foi realizada no PubMed até maio de 2020. Dois revisores realizaram a seleção dos trabalhos encontrados segundo critérios de elegibilidade. 54 estudos foram incluídos, sendo a maioria ensaios clínicos randomizados. As publicações variaram de 1972 a 2020, com o maior ocorrência após 2011. O composto mais investigado foi o diamino fluoreto de prata a 38%. China, Brasil e EUA são os países com mais publicações. A maioria dos estudos avaliam o tratamento em lesões de cárie avançadas (59,2%). Embora não haja padronização na metodologia do uso dos compostos de prata na odontologia e muitos estudos não relatem o protocolo usado com clareza (38,8%), reitera-se a não necessidade do uso de instrumentos rotatórios e, em cerca de 58,8% dos casos detalhados, a não utilização de lavagem posterior à aplicação, podendo ser uma opção viável para não criação de aerossóis.</Resumo>
		<Conclusao>Concluímos que os compostos de prata vem tendo um interesse crescente na literatura, inclusive no Brasil e, embora seu protocolo de uso seja variável, parece ir de encontro às necessidades da Odontologia frente ao retorno das atividades pós-COVID.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS042</Sigla>
		<Titulo>Viés de seleção de resultados na evidência científica de estudos observacionais de exposição: uma revisão metodológica</Titulo>
		<Autores>Hermont AP*, Alexandre IGPO, Cruz PV, Bendo CB, Auad SM, Pordeus IA, Martins CC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria/ Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo avaliou o impacto do viés de seleção de resultados em estudos observacionais de exposição e seu efeito na meta-análise. Reanalisamos 59 estudos observacionais de uma revisão sistemática com o desfecho (cárie dentária) de acordo com a exposição (prematuridade ou baixo peso ao nascer) e grupo de comparação (a termo ou peso normal ao nascer). Avaliamos discrepâncias entre dados relatados nos resumos e textos completos. Construímos dois modelos de meta-análise com efeito randômico (idade gestacional e peso ao nascer), que foram subgrupados segundo a presença ou ausência, no resumo, de dados referentes ao desfecho e às exposições. No texto completo, avaliamos se o desfecho era positivo (favorecia o grupo exposição ou comparação, p&lt;0,05) ou negativo (efeito similar entre os grupos). A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE. Estimativas de efeito (EE) das meta-análises foram comparadas com a análise narrativa. Desfechos positivos tinham 5,04 mais chances de serem relatados nos resumos se comparados aos desfechos negativos (95%IC: 1,02-24,98). Para ambos modelos, as EE favoreceram a exposição quando os estudos reportavam o resultado no resumo. Os estudos que não reportaram os resultados nos resumos apresentaram EE semelhantes para exposição/comparação. A certeza da evidência foi diminuída por risco de viés, inconsistência e viés de publicação. Os estudos incluídos na meta-análise representaram cerca de 50% daqueles usados na síntese narrativa.</Resumo>
		<Conclusao>Foi identificado viés de seleção de resultados nos resumos dos artigos, que interferiu na meta-análise.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq | FAPEMIG)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS043</Sigla>
		<Titulo>Cinemática rotatória e reciprocante para preparo de canais radiculares de dentes decíduos: Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Bonzanini LIL*, Cavalheiro CP, Scherer MM, Pedrotti D, Bottezini PA, Lenzi TL, Casagrande L</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi comparar o efeito de sistemas mecanizados com cinemática rotatória ou reciprocante no preparo de canais radiculares de dentes decíduos. Uma ampla busca foi realizada nas bases de dados PubMed/MEDLINE, Scopus e TRIP até fevereiro de 2020, a fim de identificar estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; relacionados à questão de pesquisa. Dois revisores selecionaram independentemente os artigos, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés. Estimativas do efeito combinado foram expressas como a diferença das médias entre os sistemas com as diferentes cinemáticas, considerando dois desfechos: tempo de instrumentação (minutos) e extrusão de debris (miligramas). As meta-análises foram realizadas no RevMan 5.3, utilizando o modelo de efeitos randômicos (p&lt;0,05). Dos 3.156 estudos potencialmente elegíveis, apenas 9 estudos foram selecionados para análise de texto completo e todos foram incluídos na revisão sistemática. Não houve diferença estatisticamente significante entre os sistemas mecanizados com cinemática rotatória ou reciprocante considerando extrusão de debris (p = 0,15) e tempo de instrumentação (p = 0,16). A heterogeneidade variou de moderada a alta. O risco de viés foi baixo na maioria dos estudos (48,9% de todos os itens nos estudos).</Resumo>
		<Conclusao>Não há evidência científica que aponte a superioridade de sistemas mecanizados com cinemática rotatória ou reciprocante para preparo dos canais radiculares de dentes decíduos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS044</Sigla>
		<Titulo>Metabólitos Salivares De Baixo Peso Molecular Relacionados À Cárie Dentária: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Fontes GP*, Letieri AS, Freitas-Fernandes LB, Fidalgo TKS, Valente AP, Souza IPR</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi avaliar se há diferença nos metabólitos salivares de baixo peso molecular de pacientes com e sem cárie dentária por meio de uma revisão sistemática. O estudo foi conduzido de acordo com o PRISMA. Foi realizada uma busca utilizando termos MeSH e termos livres nas bases de dados PubMed, Web of Science, LILACS, Cochrane, Scopus e OpenGray. Os estudos clínicos que compararam os metabólitos salivares entre pacientes sistemicamente saudáveis com e sem cárie foram incluídos na presente revisão. A análise de qualidade metodológica foi realizada utilizando a ferramenta ROBINS-I para estudos observacionais. Foram obtidos 512 artigos, e 8 foram incluídos pois preenchiam os critérios de elegibilidade. Seis artigos apresentaram baixo e 2 alto risco de vieses. Apenas 2 artigos não evidenciaram perfis metabolômicos distintos entre os grupos. Os métodos de análise salivar utilizados nessas pesquisas foram Ressonância Magnética Nuclear, Espectroscopia de Massa e Cromatografia Líquida. O Lactato e o Acetato foram os metabólitos mais citados, sendo encontrados em maior quantidade nas amostras salivares nas condições de cárie dentária, confirmando a distinção entre os perfis metabolômicos de pacientes com e sem a doença.</Resumo>
		<Conclusao>Com base nos resultados da presente revisão sistemática, observou-se a possibilidade de identificar diferenças entre o perfil dos metabólitos salivares de grupos de indivíduos com cárie daqueles que não apresentavam a doença, além da detecção de componentes que permitiu essa distinção.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS045</Sigla>
		<Titulo>Existe associação entre hiposalivação e cárie em pacientes jovens? Uma revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores>Letieri AS*, Siqueira WL, Solon de Mello MA, Freitas-Fernandes LB, Valente AP, Souza IPR, Fidalgo TKS, Maia LC</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho foi verificar, através de revisão sistemática da literatura, se crianças, adolescentes e adultos jovens com hiposalivação são mais afetados pela cárie do que aqueles com fluxo salivar normal. O estudo foi previamente registrado no PROSPERO e conduzido de acordo com o PRISMA. A estratégia PECOS foi usada para definir tanto os critérios de elegibilidade quanto a estratégia de busca. Foram feitas buscas nas bases de dados PubMed, Web of Science, Cochrane Library, Scopus, LILACS/BBO e literatura cinzenta, sem restrições de idioma ou data de publicação, até janeiro de 2020. O risco de viés foi acessado usando a Escala de Newcastle-Ottawa e a força da evidência foi qualificada pela ferramenta GRADE. Foram encontrados 8579 estudos não duplicados. Destes, foram selecionados 10 artigos, sendo 5 transversais e 5 coortes, nos quais as taxas de fluxo salivar estimulado foram avaliadas em 1880 participantes. Apenas 2 estudos do tipo coorte, somando 160 participantes, observaram associação entre baixo fluxo salivar e presença de cárie dentária, enquanto os outros 8 artigos incluídos não encontraram essa associação. Verificou-se a presença de sério risco de viés nos estudos incluídos devido à alta heterogeneidade entre suas metodologias, principalmente entre os parâmetros usados para classificar a hiposalivação. A certeza geral da evidência foi classificada como baixa, tanto para estudos transversais quanto coortes.</Resumo>
		<Conclusao>Não foi encontrada associação entre hiposalivação e cárie dentária em pacientes jovens, com baixa certeza das evidências.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° DS código 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS046</Sigla>
		<Titulo>Prevalência dos sinais e sintomas e associações ao bruxismo do sono em crianças: Uma revisão-sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Soares JP*, Moro JS, Massignan C, Serra-Negra JMC, Cardoso M, Maia LC, Bolan M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi determinar a prevalência de sinais e sintomas e associações ao bruxismo do sono (BS) em crianças. Foi realizada busca estruturada nas bases PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library, PsycInfo, LILACS, ProQuest Dissertations and Theses Database, Opengrey e Google Scholar. Dois autores selecionaram os estudos, extraíram os dados, avaliaram o risco de viés e a certeza de evidência (GRADE) independentemente. Meta-análise de proporção (MedCalc) e associação (RevMan) com efeito randômico, considerando intervalo de confiança de 95% e p&lt;0,05. Foram incluídos 22 estudos com qualidade moderada. A prevalência do BS foi 33,65% (RC: 33,65, IC 95%: 25,79-42,00; p&lt;0,001; I2 98,18) e do bruxismo em vigília (BV) foi 33.60% (RC: 33,60, IC 95%: 22,23-46,03; p=0,120; I2 58,50). Os sinais e sintomas mais prevalentes do BS foram faceta em canino (RC: 84,13, IC 95%: 78,13-89,32; p=0,248; I2 25,05), faceta dentária (RC: 73,76, IC 95%: 38,73-96,91; p&lt;0,001; I2 97,62) dor de cabeça (RC: 52,85, IC 95%: 38,92-66,56; p&lt;0,001; I2 93,65) e edentação em língua (RC: 13,85, IC 95%: 6,77-22,94; p=0,001; I2 85,29). Faceta dentária, dor de cabeça e edentação em língua estão associados ao BS, mas faceta dentária e dor de cabeça não foram fatores de risco para crianças com BS. A certeza da evidência é baixa e muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Entre os sinais e sintomas mais prevalentes em crianças com BS estão faceta dentária e dor de cabeça. Além disso, faceta dentária, dor de cabeça e edentação em língua estiveram associados ao BS. São necessários estudos com alta qualidade e certeza de evidência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Fapesc N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS047</Sigla>
		<Titulo>Desmineralização do Esmalte Dental durante o tratamento Ortodôntico</Titulo>
		<Autores>Souza HMM*, Leal TP, Amorim MC, Navarro RS, Castro TES, Delgado IF, Ortolani CLF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE CAMILO CASTELO BRANCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Com a perda dos minerais duros do dente, iniciasse o processo de desmineralização e o principal fator causador dessa perda é a placa bacteriana que é composta principalmente de Streptococcus Mutans, Streptococcus Mitis Streptococcus Sobrinus e Lactobacillus. Os ácidos produzidos por essas bactérias diminuem os níveis de ph, dissolvem os minerais do esmalte, fazendo surgir uma mancha branca opaca criada na superfície do esmalte dental devido a porosidade formada na subsuperficie. Baseado nessas informações o trabalho teve como propósito mostrar quais as causas e o efeito desta desmineralização do esmalte dental durante o uso do aparelho ortodôntico por meio de uma revisão integrativa. Foram avaliados inicialmente 32 artigos e após os critérios de inclusão e exclusão foi selecionado 15 trabalhos, das bases de dados Periodicos Capes, Science Direct, Medline Pubmed, Lilacs, Cochrane Library e Lilacs. A análise dos dados foi realizada de forma descritiva. Os artigos foram organizados em uma tabela por ordem cronológica dos estudos selecionados, que nos mostram a grande preocupação em evitar que se ocorra o aparecimento das lesões de mancha branca nos elementos dentais e a importância de uma boa e adequada higienização bucal.</Resumo>
		<Conclusao>Concluí que a maior causa das lesões de mancha branca no tratamento ortodôntico é por motivo de retenção do biofilme nos acessórios, dificultando a higienização adequada dos pacientes. Com relação ao maior efeito é a progressão da desmineralização em lesões de carie causando dor e comprometimento da estética.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS048</Sigla>
		<Titulo>Terapia complementar com laser de baixa intensidade na movimentação ortodôntica: uma metanálise de ensaios clínicos randomizados</Titulo>
		<Autores>Inocêncio GSG*, Pennisi PRC, Vieira WA, Oliveira MN, Oliveira GJPL, Blumenberg C, Pithon MM, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O presente trabalho avaliou a influência da laserterapia de baixa intensidade (LLLT) no movimento dental induzido. Uma revisão sistemática foi realizada considerando uma busca ampla em nove bases de dados, incluindo busca de parte da "literatura cinzenta". Um protocolo foi submetido na base de dado PROSPERO. A revisão foi conduzida seguindo as recomendações PRISMA. Apenas ensaios clínicos randomizados com extração do primeiro pré-molar foram incluídos. A avaliação do risco de viés foi realizada utilizando a ferramenta "JBI". A diferença média padronizada (SMD) das distâncias de retração do grupo que utilizou laser e o grupo controle foi calculada. As estimativas foram agrupadas a partir de modelos meta-analíticos com efeitos aleatórios. O GRADE foi utilizado na avaliação da qualidade de evidências. A busca resultou em 2956 registros e, apenas 14 preencheram os critérios de elegibilidade. Quando analisada a maxila, a distância de retração foi maior no grupo que utilizou laser em comparação ao grupo controle. Esse resultado foi percebido tanto após um mês de aplicação (SMD=0.79; 95%CI: 0.06; 1.53), quanto para dois meses de aplicação (SMD=1.64; 95%CI: 0.09; 3.20). Não houve diferença entre as distâncias de retração dos grupos quando analisada a mandíbula, independente do tempo de aplicação.</Resumo>
		<Conclusao>A LLLT demonstrou eficácia como terapia complementar aumentando a velocidade da movimentação ortodôntica quando analisada na maxila. Períodos mais longos de aplicação do laser são capazes de conferir maiores distâncias de retração quando analisada a maxila.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS049</Sigla>
		<Titulo>Biomarcadores salivares e do fluido gengival envolvidos na reabsorção radicular induzida ortodonticamente: Uma Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Rodrigues REA*, Picanço PRB, Rifane TO, Leal VBA, Barbosa Martins LF</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE PAULO PICANÇO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A movimentação ortodôntica (MO) é um processo complexo mediado por estímulos mecânicos, levando a um subsequente processo de remodelação óssea, podendo haver reabsorção indesejada da raiz dentária. O objetivo deste estudo foi investigar os biomarcadores (BM) da saliva e do fluido gengival no processo de reabsorção radicular (RR) durante a movimentação ortodôntica (MO). O guia PRISMA foi seguido. As seguintes bases de dados foram analisadas no período entre março de 2012 e março de 2020, sem restrições de idioma e data inicial: PubMed, SciElo, EMBASE, Scopus, Web of Science e Cochrane Library. A ferramenta da Cochrane Collaboration's foi utilizada como instrumento de qualidade (AQ) para estabelecer o risco de viés. Estudos "in vivo", "ex vivo" que observaram a presença de BM envolvidos na RR em diferentes fases da MO, com diferentes técnicas foram incluídos. Foram analisados 915 artigos. Com base nos critérios de inclusão e exclusão, 10 estudos se qualificaram para a revisão final. A ferramenta de AQ revelou que 4 artigos apresentavam risco moderado de viés e 6 artigos apresentavam baixo risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>Os BM podem ser encontrados em diferentes fases da MO e que as citocinas inflamatórias, são úteis para explicar os mecanismos biológicos, mas não são tão específicas. A fosfoproteína pode ser considerada um marcador relativamente útil para a reabsorção radicular. Mais estudos são necessários para esclarecer o papel dos BM para distinguir indivíduos com risco de reabsorção radicular grave na fase inicial.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS050</Sigla>
		<Titulo>Efeito do tratamento ortodôntico sobre o autotransplante dentário: revisão sistemática de ensaios clínicos controlados</Titulo>
		<Autores>Neves SS*, Canutto RF, Araújo JLS, Carvalho FG, Münchow EA, Pithon MM, Rego EB, Lacerda-Santos R</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O foco desta revisão sistemática foi avaliar o autotransplante dentário, considerando seus impactos sobre os dentes, ossos e tecidos moles em pacientes ortodônticos. Foi realizada uma busca nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, Medline Complete, Cochrane, Trials Central e Clinical Trials, sem limitações quanto ao ano de publicação ou idioma. Para a triagem dos artigos considerou indicações, planejamento cirúrgico, movimentação ortodôntica, fatores de risco para o tratamento, acompanhamento a longo prazo. Para os desfechos considerou os resultados referentes aos dentes, osso alveolar e tecidos periodontais. O risco de viés foi avaliado usando o índice metodológico para estudos não randomizados (MINORS). Os resultados evidenciaram 10 ensaios clínicos controlados. Os estudos selecionados incluíram dados de 715 pacientes e 934 autotransplantados distribuídos em pré-molares, molares e dentes anteriores avaliados a longo prazo indicando que a ortodontia associada ao autotransplante demonstra um resultado geral clinicamente aceitável. A qualidade do conjunto de evidências foi considerada média devido à presença de problemas metodológicos, riscos de viés e heterogeneidade nos artigos.</Resumo>
		<Conclusao>Existem evidências suficientes que justificam o autotransplante em pacientes com necessidade de movimentação ortodôntica. Nos dentes, houve um aumento na reabsorção radicular influenciada pela ortodontia, mas sem impactar o resultado clínico geral a longo prazo. Osso e tecido periodontal não parecem ser afetados pela ortodontia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS051</Sigla>
		<Titulo>Composto plaquetário L-PRF para acelerar a movimentação dentária ortodôntica:  Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Figueiredo CMG*, Custodio W, Santamaria-Júnior M</Autores>
		<Universidade>Odontologia - CENTRO UNIVERSITÁRIO DA FUNDAÇÃO HERMÍNIO OMETTO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Fibrina rica em Plaquetas e Leucócitos (L-PRF) tem sido utilizada com sucesso em muitas áreas da odontologia, no entanto existem controvérsias sobre sua eficácia em acelerar o movimento dentário ortodôntico (MDO). Avaliar os efeitos do L-PRF na quantidade de movimentação dentária ortodôntica. Entre janeiro e maio de 2020 buscamos por ensaios clínicos randomizados (ECRs) nas principais bases de busca: CENTRAL, Embase, PubMed, LILACS, literatura cinzenta e por registros de estudos em andamento. As pesquisas foram feitas sem restrição de data, idioma ou status da publicação. Identificamos 1.107 registros dos quais 6 ECRs foram selecionados, entre estes, 2 foram excluídos com razões, 3 foram inclusos para a análise qualitativa e aguardamos a publicação de 1 estudo em andamento. Seguimos as orientações do manual Cochrane para avaliação da metodologia, risco de viés e resultados. Um total de 178 extrações (89 experimental e 89 controles) em 54 pacientes foram considerados. 1 ECR avaliou dor, 2 estudos avaliaram a quantidade de MDO e 01 RCR avaliou a densidade óssea. Todos os estudos tiveram resultados favoráveis para o uso do L-PRF, porém uma grande heterogeneidade em termos de metodologia e avaliação dos resultados foi encontrada, não sendo possível a execução de uma metanálise.</Resumo>
		<Conclusao>Existem fortes evidências para o uso do L-PRF como adjuvante na odontologia por sua capacidade regenerativa devido a liberação local de fatores de crescimento especialmente em casos de pós-extração. Entretanto para comprovar sua eficácia para acelerar o MDO serão necessários mais ECRs.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS052</Sigla>
		<Titulo>Efeito do risedronato na movimentação dentária ortodôntica: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Jácome-Santos H*, Miranda RM, Fernandes JL, Santos MS, Milagres RMC, Pretti H, Abreu LG, Macari S</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho pretende apresentar uma revisão sistemática como forma de elucidar a influência do risedronato na movimentação ortodôntica juntamente com um caso clínico. As palavras chave e textos livres dos descritores "Risedronic acid" e " Tooth movement technique" foram cruzados nas bases de dados Pubmed, Web of Science, Ovid, Lilacs, Scopus e Open Grey sem restrição de período e língua. A busca incluiu estudos até março de 2020. Dados sobre os estudos, design, grupos, animais, idade, sexo, duração do experimento, variáveis dos resultados, administração de risedronato e outros foram avaliados. Na revisão sistemática: Três estudos foram incluídos (modelos animais). Os estudos relataram: redução de reabsorção radicular em ratos tratados com residronato; o número de células TRAP (do inglês: &lt;em&gt;tartarate resistant acid phosphatase&lt;/em&gt;) positivas diminuiu após administração de risedronato em animais ovarectomizados e que a quantidade de lacunas ósseas foi significativamente menor após administração de risedronato; diminuição do movimento ortodôntico após a administração de risedronato. Caso clínico: O tratamento com risedronato aumentou a densidade do osso mandibular (análise fractal) dificultando a movimentação dentária.</Resumo>
		<Conclusao>Baseado nos artigos, o risedronato diminui a movimentação ortodôntica e contribui para evitar a reabsorção radicular causada por força ortodôntica.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS053</Sigla>
		<Titulo>A técnica de colagem influencia a presença de placa e lesões de mancha branca ao redor dos bráquetes? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Sant´Anna LIDA*, Copello FM, Marañón-Vásquez G, Araujo MTS, Nojima LI, Maia LC, Sant´Anna EF</Autores>
		<Universidade>Centro de Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A presente revisão teve o objetivo de responder a seguinte pergunta: A técnica de colagem indireta diminui a presença de placa e lesões de mancha branca ao redor dos braquetes em comparação com a técnica direta? O processo de busca foi realizado nas seguintes bases: MEDLINE/PubMed, Scopus, Web of Science, The Cochrane Library, Virtual Health Library e OpenGrey. O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta da Cochrane e ROBINS-I, e a certeza da evidência pelo GRADE. Meta-análises de efeitos fixos usando o método de variância inversa foram realizadas para calcular as proporções de risco (RR) de apresentar os desfechos avaliados. Foram selecionados quatro estudos, todos com alto risco de viés. De forma geral, houve diferença significativa em relação à presença de placa entre ambas as técnicas de colagem (RR=1,07; IC 95%: 1,01-1,12; p=0,01). A análise de subgrupos pelo período da avaliação evidenciou que, os braquetes colados com a técnica indireta apresentaram menor risco de apresentar placa, um mês (RR=0,83; IC 95%: 0,71-0,97; p=0,02) e seis meses após a colagem (RR=1,12; IC 95%: 1.05-1.19; p&lt;0.01). Em relação à presença de lesões de mancha branca, não houve diferença significativa entre as técnicas (RR=0,88; IC 95%: 0,61-1,28; p=0,51).</Resumo>
		<Conclusao>Os resultados sugerem que a técnica de colagem pode influenciar a presença de placa. No entanto, os dados devem ser avaliados com cuidado devido à pequena quantidade, alta heterogeneidade clínica, e baixa qualidade dos estudos; motivos que afetaram a certeza da evidência. Não é recomendada generalização para outra população.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS054</Sigla>
		<Titulo>O impacto do tratamento ortodôntico na qualidade de vida dos pacientes com fissura: Uma revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Mattos CT*, Nascimento VC, Vilella BS, Martins MM, Vilella OV</Autores>
		<Universidade>Odontoclínica - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar a qualidade de vida (QV) de pacientes com fissura que realizaram tratamento ortodôntico. Foram realizadas buscas eletrônicas nas bases de dados Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library, BVS e OpenGrey, finalizadas em dezembro de 2019. Utilizou-se o PRISMA onde estudos observacionais transversais e longitudinais que apresentaram relação entre os pacientes com fissura que realizaram tratamento ortodôntico e avaliação da QV, foram incluídos. Um total de 3822 estudos foram recuperados; após a exclusão dos artigos repetidos, foram lidos os títulos e resumos dos demais. Vinte artigos foram lidos na íntegra e oito artigos preencheram os critérios de elegibilidade. Foi utilizado o qualificador Fowkes e Fulton e seis estudos tiveram alta qualidade metodológica sendo selecionados para a avaliação quantitativa. Para realização da metanálise, optou-se por dividir os domínios em três grandes grupos (físico, psicológico e social) e foram realizadas duas padronizações dos questionários: uma dos escores e outra para inverter a direção de alguns, para que todos indicassem piora da QV com o aumento dos índices. Após as padronizações foi possível realizar comparações entre os estudos. A homogeneidade entre os estudos foi testada e todas as análises foram realizadas utilizando o Comprehensive Meta-analysis, adotando p&lt;0,05.</Resumo>
		<Conclusao>A percepção da QV dos pacientes com fissura não é influenciada pelo sexo e nem pela diferença de idade. O tratamento ortodôntico contribuiu para a melhora da QV principalmente no domínio social nos pacientes com fissura.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS055</Sigla>
		<Titulo>Diferentes métodos de imagem usados como ferramentas de planejamento de instalação de mini-implantes: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Caetano GFR*, Soares MQS, Oliveira LB, Oenning ACC, Junqueira JLC, Nascimento MCC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar se as imagens de tomografia computadorizada de feixe cônico (TCFC) apresentam impacto na seleção do sítio de implantação em relação às radiografias convencionais e se influenciam o planejamento e instalação de mini-implantes. Foram realizadas buscas nas bases de dados:PubMed, Science Direct, Web of Science, Cochrane Library e Scielo de acordo com a estratégia PICO. Foram selecionados estudos em humanos ou em crânios secos, que compararam a TCFC com outros exames de imagem no planejamento de mini-implantes. Dois revisores avaliaram os estudos e realizaram a extração dos dados. A qualidade metodológica de cada estudo foi acessada por meio da ferramenta QUADAS-2. Foram localizados inicialmente 305 artigos e cinco estudos foram considerados elegíveis e incluídos na síntese qualitativa. Para mini-implantes palatinos, as radiografias convencionais demonstraram mensurações da quantidade óssea similares à TCFC e não apresentaram influência na seleção do sítio de implantação. Em mini-implantes interrradiculares as radiografias subestimaram o espaço disponível para implantação e, os casos em que o planejamento foi realizado com essas radiografias apresentaram maior frequência de perfurações radiculares em relação à TCFC.</Resumo>
		<Conclusao>Em conclusão, para o planejamento da instalação de mini-implantes em palato não há evidências conclusivas sobre o uso da TCFC como procedimento padrão para quantificar o osso disponível. Porém, esta revisão suporta a utilização da TCFC para planejamento de mini-implantes interradiculares.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS056</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da Reabsorção Radicular Após Intrusão Ortodôntica: Revisão Sistemática e Meta-análise</Titulo>
		<Autores>Sant'anna GQ*, Bellini-Pereira SA, Almeida J, Aliaga-Del-castillo A, Santos CCO, Ciantelli TL, Henriques JFC, Janson G</Autores>
		<Universidade>Ortodontia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Quantificar a reabsorção radicular induzida ortodonticamente (RRIO) após o movimento ortodôntico intrusivo e avaliar os fatores relacionados a reabsorção e este tipo de mecânica. Seis bases de dados eletrônicas e uma busca na literatura cinzenta, sem limitações quanto a língua e ano de publicação foi realizada. Ensaios clínicos randomizados e estudos clínicos prospectivos não randomizados e retrospectivos que avaliaram RRIO após intrusão ortodôntica foram incluídos. A avaliação do risco de viés dos estudos foi realizada utilizando as ferramentas da Colaboração Cochrane RoB 2.0 e ROBINS-I. Os dados obtidos foram combinados em duas meta-análises de efeito randômico. Uma avaliando RRIO na região anterior, enquanto a segunda na região posterior. Análises de subgrupo com relação a mecânica utilizada, duração da intrusão e análises de sensibilidade também foram realizadas. A certeza de evidência foi acessada através do GRADE. A análise qualitativa incluiu 14 estudos, mas somente 7 foram utilizados na análise quantitativa. O modelo randômico demonstrou que 0.72mm (95% CI: 0.16-1.2) de RRIO deve ser esperada nos incisivos, enquanto 0.41mm (95% CI: -0.24-1.07) nos molares após a intrusão ortodôntica. As análises de subgrupo demonstraram mínimo impacto na RRIO. O GRADE resultou em um nível moderado e baixo para cada uma das meta-análises.</Resumo>
		<Conclusao>Intrusão ortodôntica, avaliada como uma mecânica isolada, causa menos que 1mm de RRIO, portanto, dentro dos limites aceitáveis para implicação clínica.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS057</Sigla>
		<Titulo>Efeito dos anti-hipertensivos listados no programa farmácia popular (SUS) na remodelação óssea: uma revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores>Silveira-Júnior JB*, Pardini DS, Feres MFN, Araújo VE, Andrade-Júnior I</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A hipertensão arterial (HA) é uma questão de saúde pública no Brasil e no mundo. A HA pode ser tratada com anti-hipertensivos (AH). O Programa Farmácia Popular (PFP), do Sistema Único de Saúde (SUS), disponibiliza AH à população. O objetivo desta revisão sistemática (RS) foi investigar em estudos animais os efeitos dos AH do PFP na remodelação óssea (RO). A RS foi registrada no PROPERO. Foi feita uma busca nas bases MEDLINE (PubMed), Web of ScienceT Core Collection, Scopus® e EMBASE, sem restrição de data ou idioma. Também foi realizada uma busca manual nas referências dos artigos elegíveis, em um periódico especializado e na literatura cinzenta. Foram localizados estudos experimentais controlados, apenas em ratos, relacionando o captopril, hidroclorotiazida, enalapril, losartana e propranolol com a RO. O risco de viés dos estudos foi avaliado com a ferramenta Syrcle. Vinte e um estudos foram incluídos. A maioria dos estudos mostrou alto risco de viés. O captopril teve efeito de regulação negativa e positiva na RO dependendo do tipo de modelo de doença simulada. A hidroclorotiazida aumentou a concentração sérica de cálcio. O enalapril não apresentou efeitos significativos na RO. A losartana apresentou efeito osteoprodutor e redutor da ação osteoclástica. O propranolol em baixas concentrações diminuiu a reabsorção óssea.</Resumo>
		<Conclusao>Embora a qualidade da evidência tenha sido considerada baixa, levantando reservas sobre a força das recomendações relevantes, esta RS mostra que deve-se levar em consideração as possíveis implicações relacionadas ao uso de AH disponíveis no PFP e a RO.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS058</Sigla>
		<Titulo>Maxillary protraction in children with cleft lip and palate: a systematic review and meta-analysis</Titulo>
		<Autores>Figueiredo NC*, Reis ACA, Guedes ASG, Feres MFN, Araújo VE, Andrade-Júnior I</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Maxillary protraction has been widely implemented in patients with cleft lip and palate (CLP) and skeletal Class III malocclusion, although there still remains a controversy about its skeletal effects and stability. The aim of this systematic review and meta-analysis was to evaluate the short and long-term effects of maxillary protraction in patients with CLP and skeletal Class III malocclusion. The search was performed without restrictions on MEDLINE, Embase, PubMed, LILACS and all EBM Reviews electronic databases. Randomized or prospective controlled clinical trials enrolling children with CLP (up to 12 years) treated with maxillary protraction, which had included untreated patients with cleft as a control group were selected. The risk of bias was assessed by ROBINS-I tool and four CCT´s were included. Statistically significant increases were observed in ANB (mean average difference (MAD) of 4.10°), SNA (MAD of 2.41°), overjet (MAD of 5.08 mm) and incisor inclination (MAD of 1.53°) in the treatment group, which also showed a statistically significant decrease in SNB (MAD of -1.70°).</Resumo>
		<Conclusao>In conclusion, moderate level of evidence indicates that maxillary protraction in patients with CLP can be a short-term effective therapy and might improve sagittal skeletal and dental relationships in the medium term. The skeletal modifications are forward displacement of maxilla, clockwise rotation of the mandible, and counterclockwise rotation of the maxillary plane. The dental changes are flaring of maxillary incisors and greater overjet. PROSPERO number: 42018117952</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS059</Sigla>
		<Titulo>Preditores clínicos para o diagnóstico de caninos potencialmente impactados: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Noal FC*, Heck B, Barros SEC, Chiqueto K</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Ortopedia Facial - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivo: Revisar sistematicamente as características dentárias e morfológicas associadas a caninos potencialmente impactados (CPI), na fase de dentadura mista. Materiais e métodos: Bases de dados digitais (Pubmed, Scopus, Web of Science e Cochrane Library) foram pesquisadas para recuperar artigos publicados até 02 de outubro de 2019, sem limites de idioma e data. Dois revisores analisaram independentemente os títulos e resumos relacionados. Os artigos que atendiam aos critérios de inclusão e exclusão foram lidos na íntegra. Os artigos selecionados foram avaliados quanto à qualidade metodológica. Resultados: Três estudos de caso-controle foram incluídos na revisão. Todos relataram dimensões reduzidas do arco superior em crianças com CPI, como uma menor da largura intercaninos, menor comprimento do arco superior, menores área e volume do palato. Foi relatado também uma maior associação de CPI com a mordida cruzada.</Resumo>
		<Conclusao>Conclusão: Existem diferenças nas características dentárias e morfológicas do arco superior entre crianças com e sem CPI durante a dentição mista. Alguns fatores preditores de CPI envolvem dimensões reduzidas da arcada dentária superior, especialmente largura intercaninos e comprimentos da arcada dentária, além de área e volume do palato reduzidos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS060</Sigla>
		<Titulo>O condicionamento prévio da dentina é necessário na restauração com cimento de ionômero de vidro? Revisão Sistemática e metanálise em rede</Titulo>
		<Autores>Lopes LELS*, Tedesco TK, Calvo AFB, Imparato JCP, Raggio DP, Mendes FM, Gimenez T</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IBIRAPUERA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliar a influência do condicionamento prévio com diferentes materiais na resistência adesiva à dentina ou no desempenho clínico de restaurações com cimentos de ionômero de vidro (CIVs). Foram pesquisados artigos no PubMed, Scopus e OpenGray (literatura cinza) até 04/02/2020. Critérios de elegibilidade: (1) ser sobre CIVs; (2) testar o condicionamento da dentina (3) ser um estudo de intervenção (clínico ou laboratorial). Metanálises diretas e de rede foram realizadas. Após a aplicação dos critérios de elegibilidade ficaram 30 artigos. Em relação às comparações diretas, nas restaurações com CIV convencional (CIVC) a única comparação possível foi entre ácido poliacrílico (AP) e ausência de condicionamento prévio (SC) e não houve diferença. Em relação ao uso de modificado por resina (RMCIV), na comparação direta entre SC e uso de AP, AP foi melhor. Nas comparações entre SC e primer (PR), PR foi melhor; ácido fosfórico (AF) vs SC, condicionadores de cavidades (CO) vs AP; e AF vs AP, não houve diferença estatisticamente significativa. Na análise da rede, considerando metanálises diretas e indiretas, para RMCIVs, foram analisados 6 tipos de condicionamentos: AF, AP, PR, CO, laser e SC. No ranqueamento, obtivemos que o melhor condicionamento é feito com AF, seguido pelos CO, e o pior é SC.</Resumo>
		<Conclusao>O condicionamento prévio não interfere na força de união dos CIVCs à dentina sadia de dentes permanentes, enquanto o condicionamento de dentina com AF melhora a força de união dos RMCIVs à dentina sadia após 24h, utilizados em dentes permanentes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS061</Sigla>
		<Titulo>A relação entre materiais cerâmicos e atividade antimicrobiana - Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Uehara LM*, Botelho AL, Reis AC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi buscar na literatura conhecimento sobre a atividade antimicrobiana intrínseca das cerâmicas e os possíveis antibióticos que, se adicionados a elas, aprimoram sua atividade antimicrobiana. As bases de dados PubMed, Science Direct e Web of Science foram pesquisadas eletronicamente com os termos "ceramic AND bacteria" e "porcelain AND bacteria". Um total de 4758 artigos foram encontrados. Os critérios de inclusão envolveram a busca por artigos de pesquisa escritos em inglês e publicados entre os anos de 2010 e 2020. Os critérios de exclusão utilizados foram artigos que não abordavam o estudo de materiais cerâmicos e suas propriedades antimicrobianas. Após a leitura dos títulos/resumos, a aplicação dos critérios de inclusão e de exclusão e a remoção de artigos duplicados, foram selecionados 108 artigos. A análise dos resultados dos artigos permite observar que a cerâmica por si só não apresenta propriedades antimicrobianas, porém muitos autores obtiveram sucesso na incorporação de agentes antimicrobianos à cerâmica bem como propuseram alterações em sua superfície para impedir a formação de biofilme.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que o tema da revisão sistemática é atual devido ao grande número de artigos na literatura que buscam alterações na cerâmica para incorporar a ação antimicrobiana na gama de ótimas propriedades que este material já apresenta. Muitos autores obtiveram sucesso na adição de agentes antimicrobianos, como nanopartículas de prata, titânio, zinco e alterações na superfície da cerâmica que interferiram na formação de biofilme.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 119925/2019-2)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS062</Sigla>
		<Titulo>Análise comparativa da resistência à corrosão entre ligas de beta-titânio e Ti-6Al-4V: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Tardelli JDC*, Reis AC</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A proposta dessa revisão sistemática foi fornecer informações a respeito da resistência à corrosão das ligas de beta-titânio comparadas a Ti-6Al-4V. As bases de dados PubMed, LILACS, COCHRANE library e Science Direct foram pesquisadas com os termos dental implants AND beta titanium AND Ti-6Al-4V AND electrochemical technics. Os critérios de inclusão foram artigos publicados em inglês de 2000 a 2020, que estudaram as ligas em eletrólitos de composição química similar ao corpo humano, se não eram excluídos. Do total de 189 artigos encontrados, 15 foram selecionados pela aplicação dos critérios de inclusão e exclusão e reduzidos a 8 após a leitura na íntegra. Os estudos in vitro avaliaram a resistência à corrosão nos eletrólitos de Hank, Ringer, SBF e 0,9%NaCl das ligas obtidas por fusão à arco ou barras com finalidade dental ou biomédica submetidas a diferentes tratamentos superficiais.</Resumo>
		<Conclusao>A literatura avaliada permitiu inferir 1) as ligas de beta-titânio são excelentes candidatas para a terceira geração de biomateriais na implantodontia, por serem de baixo custo com alta biocompatibilidade, 2) os óxidos Nb<i>2</i>O<i>5</i>, Ta<i>2</i>O<i>5</i> e ZrO<i>2</i> apresentam maior estabilidade e capacidade de proteção quando comparados ao TiO<i>2</i> modificado pelos óxidos de Al e V, 3) o maior módulo de elasticidade da liga Ti-6Al-4V favorece a proteção contra a corrosão ao permitir uma camada de óxido mais aderida e espessa, 4) o aumento da espessura da camada superficial da liga contribui para a melhora da resistência a corrosão.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS063</Sigla>
		<Titulo>Resinas bulk-fill apresentam desempenho clínico semelhante ao de resinas incrementais em restaurações classe I e II em dentes posteriores?</Titulo>
		<Autores>Kunz PVM*, Kintopp C, Wambier LM, Correr GM, Gonzaga CC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar a performance clínica de resina bulk-fill comparada a resina convencional (técnica incremental) em restaurações classe I e II em dentes posteriores, por meio de revisão sistemática e meta-análise. Foram realizadas buscas no PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS, BBO, Cochrane Library, resumos de IADR, registros de estudos não publicados, dissertações e teses. Foram considerados elegíveis estudos clínicos que comparassem a performance clínica de resinas bulk-fill comparadas a resinas convencionais (técnica incremental) em restaurações classe I e II. A busca foi realizada sem restric&#807;a&#771;o de data e idioma, e complementadas por busca manual. Dois revisores realizaram a selec&#807;a&#771;o dos artigos, extrac&#807;a&#771;o de dados e avaliac&#807;a&#771;o dos riscos de vie&#769;s com a ferramenta da Cochrane. Os desfechos primários analisados foram: retenção/fratura da restauração e sensibilidade pós-operatória. Dos 2.270 artigos identificados, 11 foram selecionados e incluídos na meta-análise (8 com risco incerto e 3 com baixo risco de viés). A diferença de risco para o desfecho retenção/fratura foi -0.00 (IC95% = -0,02 a 0,02; p = 0,85). Para sensibilidade pós-operatória, a diferença de risco foi de 0.01 [IC95% = -0,01 a 0,03; p = 0,50).</Resumo>
		<Conclusao>Restaurações classe I e II em dentes posteriores apresentaram desempenho clínico semelhante quando realizadas com resinas bulk-fill e com resinas pela técnica incremental.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS064</Sigla>
		<Titulo>Propriedades mecânicas das resinas de PMMA para bases de próteses totais: Convencional vs CAD/CAM. Uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Limírio JPJO*, Alves Rezende MCR, Gomes JML, Lemos CAA, Rosa CDRD, Bento VAA, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Materiais Odontológicos e Prótese - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse trabalho foi avaliar as propriedades mecânicas das bases de próteses totais de resina polimetilmetacrilato (PMMA) fabricadas para diferentes métodos, convencional e CAD/CAM, em termos de resistência à flexão, módulo de elasticidade e rugosidade da superfície. Seguindo as diretrizes do PRISMA, uma busca foi realizada nas bases de dados PubMed / MEDLINE, Scopus e Web of Science em estudos publicados até janeiro de 2020. A pergunta PICO foi: "Bases de próteses totais convencionalmente (termopolimerizáveis) fabricadas de resina PMMA tem as mesmas propriedades mecânicas quando comparadas as confeccionadas para o sistema CAD/CAM?" A metanálise foi baseada no método de Variância Inversa (IV), analisados através do desfecho contínuo, para heterogeneidade, um modelo "randon-effect" foi utilizado quando apresentou diferença significativa (P&lt;0.10). Seis estudos in vitro foram incluídos, avaliando 225 amostras (80 amostras resinas PMMA convencionais e 145 amostras resinas PMMA CAD/CAM). Em relação à resistência à flexão, não houve diferença significativa (P = 0,05; MD: 22,37; IC 95%: 0,27 a 44,46), módulo de elasticidade houve diferença significativa para PMMA Cad / Cam (P = 0,01; MD: 589,22; IC 95%: 117,95 a 1060,48) e rugosidade da superfície foi maior para PMMA convencional (P = 0,02; MD: -0,53; IC 95%: -0,97 a -0,09).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que não há diferença significativa entre os tipos de resinas quando avaliado resistência à flexão, entretanto os resultados obtidos para a resina PMMA Cad / Cam são promissores em termos de módulo de elasticidade e rugosidade.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2018/13677-2)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS065</Sigla>
		<Titulo>Adaptação marginal de coroas cerâmicas fabricadas com o sistema CAD/CAM e técnica convencional: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Sanches I.O*, Carvalho AO, Metzker TC, Lima EMCX</Autores>
		<Universidade>Mestrado - ESCOLA BAHIANA DE MEDICINA E SAÚDE PÚBLICA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avanços nos materiais dentários levaram ao desenvolvimento das restaurações monolíticas que são peças confeccionadas com um único tipo de cerâmica e no mesmo momento. A confecção de peças protéticas com as cerâmicas de dissilicato de lítio pode ser realizada pela técnica da prensagem (IPS e.max Press) ou através da tecnologia CAD/CAM (IPS e.max CAD). O objetivo desta revisão sistemática e metanálise foi investigar o efeito do método de fabricação (CAD/CAM e técnica da prensagem) sobre a adaptação marginal de coroas confeccionadas com dissilicato de lítio. Este estudo seguiu os Principais Itens para Relatar Revisões Sistemáticas e Metanálises (PRISMA). A pesquisa bibliográfica foi realizada nos bancos de dados Scopus e PubMed, sites de periódicos relevantes e acervo do autor, no período entre janeiro de 2009 a abril de 2019. Um total de 9 estudos foi incluído na síntese qualitativa e metanálise, sendo 7 in vitro e 2 in vivo. As análises estatísticas foram conduzidas usando o Review Manager Software. O modelo de efeitos aleatório &#945;=.05 foi utilizado na metanálise. Para os estudos in vitro houve diferença entre os métodos de fabricação (P&lt;0,0001; intervalo de confiança 95%= -0,400 a 0,433) e para os estudos in vivo (P=0,7; intervalo de confiança 95% = -0,229 a 0,415) não existiu diferença. Na análise conjunta dos artigos in vivo e in vitro houve diferença entre os métodos de fabricação P&lt;0,0001.</Resumo>
		<Conclusao>Existe diferença entre a adaptação marginal de coroas confeccionadas com o sistema CAD/CAM e técnica da prensagem, porém, esses valores são clinicamente aceitáveis.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS066</Sigla>
		<Titulo>Desempenho clinico de materiais restauradores em lesões cervicais não cariosas: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Oliveira SCFS*, Bezerra IM, Brito ACM, Maia LC, Santiago BM, Cavalcanti YW, Almeida LFD</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Determinou-se, por meio de uma revisão sistemática e meta-análise, o desempenho clínico de materiais restauradores utilizados no tratamento de Lesões Cervicais Não Cariosas (LCNC). Realizou-se buscas eletrônicas em seis bases bibliográficas. Foram incluídos ensaios clínicos randomizados e controlados e estudos clínicos não randomizados que comparassem o desempenho clínico/longevidade da resina composta (RC) e cimento de ionômero de vidro (CIV) no tratamento de LCNC. A qualidade metodológica e o risco de viés foram avaliados utilizando a ferramenta Cochrane. Sete meta-análises foram realizadas considerando tempo de acompanhamento e o desempenho clínico dos parâmetros: retenção, descoloração de margem, adaptação de margem, cárie secundária, cor, forma anatômica, textura de superfície. A frequência de restaurações com sucesso e o número total de restaurações por parâmetro clínico e tempo de acompanhamento foram utilizados para calcular a diferença de risco (IC 95%). Utilizou-se o modelo de efeitos aleatórios (&#945;=5%). Foram mantidos 15 estudos para síntese qualitativa e 13 na quantitativa. Nenhum estudo apresentou alto risco de viés. Houve diferença significativa entre os dois materiais na análise final apenas para o parâmetro de retenção 0,07 (p=0,003; I2=76%), não havendo diferença quanto aos demais parâmetros. A heterogeneidade variou de baixa a alta (0 a 80%), com acompanhamento de 12, 24 e 36 meses.</Resumo>
		<Conclusao>Os materiais não diferiram quanto ao desempenho clínico em 6 dos 7 parâmetros avaliados. Restaurações em CIV apresentaram maior retenção comparada às RC.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS067</Sigla>
		<Titulo>Uso de resina fluida como base em restaurações ocluso-proximais de resina composta: Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Scherer H*, Cavalheiro CP, Lenzi TL</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi investigar o efeito do uso de resina fluida como primeiro incremento em restaurações ocluso-proximais de dentes permanentes em comparação à técnica restauradora convencional. Uma ampla busca foi realizada nas bases de dados PubMed/MEDLINE, Scopus, LILACS, Embase e Web of Science até abril de 2020, a fim de identificar estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; relacionados à questão de pesquisa. Não houve restrição de idioma e ano de publicação. Dois revisores independentemente selecionaram os estudos, extraíram os dados e avaliaram o risco de viés. Estimativas de efeito combinado foram expressas como a diferença das médias entre as técnicas restauradoras, considerando dois desfechos: resistência à fratura (Newton) e resistência de união (MPa). As meta-análises foram realizadas no RevMan 5.3, utilizando o modelo de efeitos randômicos (p&lt;0,05). Dos 1.680 estudos potencialmente elegíveis, após remoção das duplicatas, 140 foram selecionados para a análise de texto completo e 7 foram incluídos na revisão sistemática. Não houve diferença estatisticamente significante entre as técnicas restauradoras (resina fluida + convencional&lt;em&gt; versus&lt;/em&gt; resina convencional) considerando resistência à fratura (p = 0,46) e resistência de união (p= 0,66). A heterogeneidade entre os estudos foi nula.</Resumo>
		<Conclusao>O uso de resina fluida como base em restaurações ocluso-proximais de dentes permanentes não aumenta a resistência de união e resistência à fratura em comparação à técnica restauradora convencional.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAURGS)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS068</Sigla>
		<Titulo>Eficácia e segurança do clareamento dental em adolescentes: Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Veloso SM*, Veloso SRM, Bresciani E, Monteiro GQM, Caneppele TMF</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - INSTITUTO DE CIÊNCIA E TECNOLOGIA / ICT-UNESP-SJC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi comparar a eficácia (mudança de cor) e segurança (sensibilidade dental e injurias ao tecido mole) do clareamento dental caseiro em adolescentes com peróxido de carbamida a 10% com moldeiras comparado a outras técnicas. Esta revisão seguiu as recomendações do PRISMA e foi registrada no PROSPERO (CRC42018110955). Dois avaliadores independentes realizaram as buscas nas bases de dados: MEDLINE (PubMed), Scopus, Web of Science, LILACS, BBO, EMBASE e Cochrane Library. Buscas adicionais foram feitas no Open Grey, Clinical Trials e REBEC. O risco de viés foi avaliado com o ROB2.0 e a qualidade da evidência com o GRADE. De 4338 estudos, foram selecionados 3 ensaios clínicos. Os estudos incluídos compararam a eficácia do clareamento caseiro com moldeiras à fitas clareadoras. Os estudos foram classificados como alto risco de viés. Não houve diferença quanto a alteração de cor (MD= - 0.1710; 95%CI = [- 0.6119; 0.2698]; I2= 96%), porém uma meta-regressão realizada mostrou que a eficácia pode ser influenciada pela concentração do gel clareador (Q = 47.9178; P &lt; 0.0001). Não foi observado diferenças quanto a incidência de sensibilidade dental e injurias ao tecido mole (RR= 1.0849; 95%CI = [0.7747; 1.5194]). A qualidade da evidência foi classificada como baixa</Resumo>
		<Conclusao>Não existe diferença entre o clareamento caseiro realizado com moldeiras ou com tiras quanto à eficácia e segurança em adolescentes. Contudo esses resultados devem ser avaliados com cautela, devido ao baixo número de estudos incluídos e a baixa certeza da evidência.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS069</Sigla>
		<Titulo>O impacto de dois protocolos de acabamento (polimento manual &lt;em&gt;vs &lt;/em&gt;glaze) na estabilidade da cor de cerâmicas CAD/CAM: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Ortiz MIG*, Alencar CM, Zaniboni JF, Silva AM, Lima DANL, Campos EA</Autores>
		<Universidade>Clínica Odontológica - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi analisar as evidências atuais sobre o impacto dos protocolos de acabamento superficial de cerâmica CAD/CAM (polimento manual &lt;em&gt;vs &lt;/em&gt;glaze) na estabilidade da cor após a pigmentação simulada in vitro. Cinco bases de dados eletrônicas foram pesquisadas no dia 12 de fevereiro de 2020. Estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; foram incluídos com base nos seguintes critérios: &lt;em&gt;intervenção &lt;/em&gt;- Aplicação do glaze; &lt;em&gt;comparação &lt;/em&gt;- Polimento mecânico manual e &lt;em&gt;resultados &lt;/em&gt;- Estabilidade da cor. Dois pesquisadores analisaram o risco de viés de forma independente. De 1.390 artigos examinados, seis estudos in vitro foram incluídos nesta revisão sistemática e somente um apresentou alto risco de viés. Cinco artigos avaliaram a alteração de cor nas cerâmicas mediante imersão em soluções pigmentadas. Todavia, um estudo envelheceu as amostras com luz ultravioleta para avaliar a estabilidade da cor. Quatro artigos reportaram mudanças de cor (&#916;E) clinicamente aceitáveis, sem diferença entre os protocolos de acabamento utilizados (glaze ou polimento mecânico). Apenas dois artigos reportaram uma mudança de cor clinicamente insatisfatória (&#916;E&gt; 3,3 e &#916;E&gt; 2,7) com o uso do polimento mecânico.</Resumo>
		<Conclusao>Em conclusão, a maioria dos estudos demonstrou que o polimento manual e a aplicação do glaze podem impedir alterações significativas de cor na superfície de cerâmicas CAD/CAM.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS070</Sigla>
		<Titulo>Efetividade do nitrato de potássio em gel no controle da hipersensibilidade dentinária: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Andrade BS*, Andrade CS, Straioto FG, Prado RL, Matuda LSA, Marsicano JA, Pizi ECG</Autores>
		<Universidade>Dentística Restauradora - UNIVERSIDADE DO OESTE PAULISTA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática de ensaios clínicos randomizados foi avaliar a efetividade do nitrato de potássio gel em adultos com hipersensibilidade dentinária comparado a outros agentes dessensibilizadores na redução da dor (P=adultos com hipersensibilidade dentinária, I=nitrato de potássio em gel, C=outros dessensibilizantes, O=redução da dor). Este estudo foi desenvolvido seguindo os critérios do PRISMA e considerou-se o Cochrane Collaboration Guidelines para a avaliação da qualidade dos estudos. Dois revisores independentes realizaram a busca nas bases de dados PubMed, Embase, Web of Science, Scopus e Bireme. A busca identificou 781 artigos. Foram selecionados 33 estudos para leitura na íntegra, sendo que 8 apresentaram elegibilidade de acordo com os critérios de inclusão/exclusão. Apenas 3 estudos apresentaram baixo risco de viés e foram incluídos na revisão sistemática. Observou-se que o nitrato de potássio é efetivo para a redução da dor decorrente da hipersensibilidade dentinária, porém os outros grupos de dessensibilizantes estudados (gel de fluoreto estanoso, verniz de flúor, laser, GLUMA, ionômero de vidro) também reduziram a hipersensibilidade dentinária, não demonstrando diferenças estatísticas. <i>&lt;em&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;</i></Resumo>
		<Conclusao>Apesar da redução da hipersensibilidade dentinária em relação ao uso de géis contendo nitrato de potássio, não há evidências suficientes para definir sua real efetividade comparada aos outros agentes dessensibilizadores. Portanto, mais ensaios clínicos randomizados são necessários para responder essa questão.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS071</Sigla>
		<Titulo>Aplicação tópica de nitrato de potássio antes do clareamento dental: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Martini EC*, Favoreto MW, Rezende M, Loguercio AD, Geus JL, Reis A</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi avaliar o risco e a intensidade da sensibilidade dentária (SD) e mudança de cor (&#8710;SGU/&#8710;E) após clareamento dental com uso de gel dessensibilizante à base de nitrato de potássio. Uma busca foi realizada via PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS, BBO, Cochrane e literatura cinzenta. O risco de viés (RV) dos estudos incluídos foi analisado e os dados meta-analisados usando o modelo de efeitos aleatórios para comparar nitrato de potássio e placebo. A qualidade da evidência foi classificada usando o modelo GRADE. Após busca e análises restaram 24 artigos (17 classificados como RV pouco claro, 6 de baixo RV e 1 de alto RV). Observou-se risco de 12% menor para os grupos com agente dessensibilizante (p = 0,02), com taxa de risco de 0,88 (IC 95% 0,78 a 0,98). Sobre a intensidade da ST, uma diferença média de -0,83 unidades na escala VAS (IC95% -2,59 a 0,93; p = 0,01) a favor do grupo experimental. Na escala NRS, uma diferença média de -0,36 (IC 95% -0,61 a -0,12; valor p = 0,004) a favor do grupo experimental. Não foi observada diferença na mudança de cor (p&gt; 0,28) (&#8710;SGU ou &#8710;E). Em relação à TS, todos os resultados foram classificados como evidências incertas. Os dados da mudança de cor foram classificados como alta certeza de evidência (estudos com baixo RV) ou moderada (estudos com RV pouco claro).</Resumo>
		<Conclusao>Embora tenha sido observada uma redução significativa no risco e na intensidade da ST em grupos tratados com nitrato de potássio durante o protocolo de clareamento, o significado clínico dessa redução é sutil e clinicamente questionável. A mudança de cor não é afetada pelo uso desses agentes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS072</Sigla>
		<Titulo>Análise Comparativa de alteração de cor em protocolos de clareamento dental: Revisão Sistemática e network metanálise</Titulo>
		<Autores>Oliveira MN*, Paranhos LR, Nascimento GG, Paula MS, Inocêncio GSG, Pithon MM, Santos Filho PCF</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo da presente revisão sistemática foi buscar ensaios clínicos que comparam diferentes protocolos de clareamento dental, para se avaliar quais técnicas apresentam os melhores resultados de alteração de cor. A revisão seguiu as recomendações PRISMA e foi realizado o registro na base PROSPERO. Foram utilizadas nove bases de dados, incluindo parte da "literatura cinzenta". Os protocolos clareadores foram divididos em quatro grupos (In-Office, At-Home, Combinados e Whitestrips) e agrupados de acordo com o agente clareador, concentração do material e tempo de atuação. O risco de viés foi realizado de acordo com a ferramenta "JBI". Os valores de &#8710;Eab foram coletados em quatro tempos pós-tratamento (Imediatamente após, sete dias, 30 dias e 180 dias). A network foi realizada para se comparar indiretamente a alteração de cor dos protocolos clareadores. 19 ensaios clínicos com ao menos um grupo em comum com outros estudos foram incluídos na análise. Os resultados imediatamente após foram divididos em duas análises e os protocolos in-office apresentaram resultados piores comparados as outras técnicas. Após sete dias, a análise apresentou melhores valores de &#8710;Eab para técnicas combinadas. A análise de 30 dias após o tratamento clareador foi dividida em três partes e protocolos combinados ou at-home apresentaram maior índice de alteração de cor. Os resultados de 180 dias foram limitados a quatro protocolos, e uma técnica at-home foi melhor que os métodos in-office.</Resumo>
		<Conclusao>Protocolos In-Office apresentaram resultados piores em alteração de cor comparados as outras técnicas.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS073</Sigla>
		<Titulo>O uso da toxina botulínica em comparação com outros tratamentos ativos reduz a intensidade da dor miofascial? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Corso PFCL*, Petinati MFP, Judachesci CS, Andrade CF, Santos KM, Sebastiani AM, Scariot R, Wambier LM</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Traumatologia Bucomaxilofacia - UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste estudo foi avaliar se o uso de toxina botulínica foi capaz de reduzir a intensidade da dor miofascial em comparação com outras formas de tratamento. Uma pesquisa abrangente foi realizada utilizando bases de dados como MEDLINE, PubMeb, Scopus, Web of Science, LILACS, BBO e Cochrane Library. Além disso, a literatura cinzenta também foi incluída. A ferramenta de risco de viés da Cochrane Collaboration foi usada por dois revisores independentes para avaliação da qualidade dos estudos. Foram identificados 4372 estudos, sendo que 9 permaneceram em estudo qualitativo, 8 deles foram considerados como "pouco claro" e apenas um estudo apresentava risco "baixo" de viés nos principais domínios. Apenas dois estudos apresentaram dados semelhantes para serem incluídos na metanálise. Ambos os estudos avaliaram o alívio da dor utilizando a toxina botulínica (BTX-A) versus solução salina. A meta-análise demonstrou que, após 3 meses de acompanhamento, o alívio da dor foi de 15,70 (intervalo de confiança de 95% [IC] = 0,80 a 30,61; p = 0,04).</Resumo>
		<Conclusao>O BTX-A reduziu a intensidade da dor miofascial em comparação à solução salina em adultos após 3 meses. No entanto, existem poucos estudos para investigar se o uso do BTX-A é capaz de reduzir a intensidade da dor miofascial usando solução salina e outros métodos de tratamento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS074</Sigla>
		<Titulo>Prevalência de disfunção temporomandibular articular: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Valesan LF*, Da-Cas CD, Denardin ACS, Reus JC, Garanhani R, Bonotto D, Januzzi E, Souza BDM</Autores>
		<Universidade>Centro de Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi investigar a prevalência de Disfunção Temporomandibular do tipo articular (DTMA) na população em geral. Oito bases de dados eletrônicas foram pesquisadas para identificar os estudos observacionais elegíveis que utilizaram os Critérios Diagnósticos de Pesquisa (RDC/TMD) ou os Critérios de Diagnóstico (DC/TMD). Os estudos foram selecionados por dois revisores, cegados, empregando os critérios de elegibilidade predefinidos. Foi realizada a extração dos dados, o risco de viés e a meta-análise. Dezesseis estudos foram incluídos na análise qualitativa desses, 9 foram julgados com baixo risco de viés, 5 moderado e 2 com alto risco. Os diagnósticos investigados foram artralgia, deslocamento de disco com redução (DDcR), DDcR com travamento intermitente, deslocamento de disco sem redução (DDsR) com e sem limitação de abertura, doença articular degenerativa (DAD), osteoartrite, osteoartrose e subluxação. Na meta-análise geral obteve-se uma prevalência de DTMA de (37,6%), de artralgia (10,1%), e de DAD (9,1%), em adultos/idosos independente do critério diagnóstico. A prevalência geral de DTMA em crianças/adolescentes foi de (12.6%), de artralgia (2,9%), e de DAD (0,9%), considerando-se apenas o RDC/TMD, pois não houve estudos elegíveis que abordaram essa faixa etária para o DC/TMD. Quanto ao diagnóstico individual, o DDcR foi o mais prevalente em adultos/idosos com aproximadamente (33%), e em crianças/adolescentes com (9,3%).</Resumo>
		<Conclusao>A prevalência geral de DTMA foi de aproximadamente 38% para adultos/idosos e de 13% para crianças/adolescentes.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88882.437769)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS075</Sigla>
		<Titulo>Associação entre disfunção temporomandibular e ansiedade: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Santos EA*, Frazão DR, Peinado BRR, Fagundes NCF, Souza-Rodrigues RD, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão é verificar a associação entre Disfunção Temporomandibular (DTM) e ansiedade. Cinco bases de dados foram consultadas: PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library e LILACS. De acordo com o protocolo PRISMA, seguiu-se o acróstico PECO: população (P) de humanos adultos e idosos, expostos (E) à DTM, comparados (C) a pacientes sem DTM, tendo como desfecho (O) a presença de ansiedade. A Newcastle-Ottawa Scale foi usada para verificar a qualidade metodológica e risco de viés. Em seguida, foram realizadas três metanálises baseadas nas diferenças das médias para os testes de ansiedade utilizados: Spielberger's Trait-State Anxiety Inventory (STAI-T&amp;S), Hospital Anxiety and Depression Scale (HADS) e Beck Anxiety Inventory (BAI), considerando o modelo de teste de heterogeneidade (índice I2). A partir disso, verificou-se também a certeza de evidência dos testes pelo sistema GRADE. 788 artigos encontrados, sendo 34 incluídos na síntese qualitativa (20 com boa qualidade) e 9 nas metanálises. Das metanálises, somente o STAI-T&amp;S mostrou diferença estatística significativa de ansiedade no grupo com DTM (p=0.003). Para a certeza de evidência, STAI-T&amp;S apresentou um nível baixo, enquanto que HADS e BAI muito baixo.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, mesmo que 30 dos 34 estudos apontem uma considerável associação entre DTM e ansiedade, somente um dos testes incluídos nas metanálises mostrou diferença estatística significativa; porém, com baixa certeza de evidência. Logo, sugere-se a realização de novos estudos com maior número amostral e/ou maior certeza de evidência.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS076</Sigla>
		<Titulo>Influência das próteses totais sobre implantes versus próteses totais convencionais sobre a fala: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Gama LT*, Meira IA, Pinheiro MA, Prado DGA, Garcia RCMR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo foi comparar a influência do uso de próteses totais convencionais (PTs) e próteses totais sobre implantes (tipo protocolo e overdenture) na fala de pacientes edêntulos totais. O estudo foi elaborado segundo as diretrizes do PRISMA e a busca eletrônica foi realizada em 7 principais bases de dados até Abril/2020. Foram incluídos estudos que compararam o uso de PTs maxilares e/ou mandibulares com próteses sobre implantes quanto aos parâmetros articulatórios, fonéticos e acústicos da fala. O risco de viés (Jonna Briggs Institute Critical Appraisal Tools) dos estudos incluídos e a qualidade da evidência (GRADE) foram avaliados. Um total de 2586 estudos foram identificados. Destes, 16 foram selecionados para leitura completa, sendo 8 estudos incluídos de acordo com os critérios de elegibilidade. A avaliação da qualidade metodológica classificou 6 estudos com baixo e 2 com moderado risco de viés. O tempo de avaliação dos estudos variou entre 1 e 36 meses. Alterações fonéticas foram mais frequentemente observadas em usuários de próteses maxilares tipo protocolo comparado as PTs, sendo relacionadas principalmente aos fonemas /s/ e /z/. No entanto, isso ocorreu apenas no período máximo dos seis primeiros meses de uso das próteses maxilares. Ademais, não foi encontrada diferença na fala entre os usuários de PTs mandibulares e próteses tipo protocolo mandibulares, e entre PTs maxilares e overdentures maxilares.</Resumo>
		<Conclusao>As próteses maxilares tipo protocolo parecem causar prejuízo nos parâmetros fonéticos da fala, apenas em curto prazo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq | FAPESP)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS077</Sigla>
		<Titulo>O impacto do abridor bucal na diminuição das toxicidades bucais induzidas pela radioterapia em cabeça e pescoço: revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Pinto HG*, Elchin CB, Gomes B, Dantas BCK, Brandão TB, Vechiato Filho AJ, Coto NP, Dias RB</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Apesar do notório desenvolvimento tecnológico ocorrido recentemente na radioterapia (RT), as toxicidades bucais inerentes a este tratamento na região de cabeça e pescoço ainda geram um impacto negativo na qualidade de vida dos pacientes. Entre as tentativas de minimizar os efeitos adversos deste tratamento, a literatura propõe o uso de dispositivos bucais, chamados Abridores de Boca (AB). Eles promovem um posicionamento preciso, reprodutível e confortável das estruturas bucais não alvo da RT. O objetivo desta Revisão Sistemática (RS) foi testar a hipótese de que os ABs podem diminuir a dose de radiação nas regiões livres de tumor na RT para câncer de cabeça e pescoço. Desfechos clínicos secundários relacionados aos efeitos adversos da RT em boca como mucosite oral, xerostomia e limitação de abertura bucal também foram analisados. Esta RS foi realizada por dois revisores independentes. Três bases de dados foram utilizadas: MEDLINE/Pubmed, Embase e Scopus. Foram incluídos artigos publicados até março de 2020. Um total de 11 estudos atenderam aos critérios de inclusão e todos mostraram benefícios na redução de dose de radiação em estruturas saudáveis próximas ao tumor, bem como redução de trismo e mucosite oral. Em todos os estudos, foi observado a ausência de padronização de parâmetros clínicos ou avaliação objetiva das toxicidades tardias.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar dos resultados favoráveis encontrados nesta RS, futuros ensaios clínicos randomizados são necessários para definir com precisão a melhor indicação e protocolos para o uso dos AB em pacientes oncológicos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS078</Sigla>
		<Titulo>Prótese Total por Engenharia Computadorizada: Uma revisão sistemática dos principais desfechos clínicos e laboratoriais</Titulo>
		<Autores>Sabatini GP*, Bezerra AP, Lidani R, Santos TTO, Philippi AG, Floriani F, Mezzomo LAM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi responder à pergunta focada: "Quais são os desfechos clínicos, físicos, biológicos e ópticos de próteses totais confeccionadas por sistemas de engenharia computadorizada (PTEC) comparados aos de próteses totais confeccionadas pelo método convencional (PTC)?". Esta revisão foi baseada no Protocolo PRISMA, e os critérios de elegibilidade adotados foram estudos in vitro e clínicos (experimentais e observacionais) com no mínimo 10 participantes/amostras por grupo. Nove bases de dados foram pesquisadas, além de buscas manuais, literatura cinzenta e sugestões de experts. A seleção dos artigos em 2 fases, e a extração de dados dos artigos selecionados foram realizadas por dois revisores independentes e calibrados. A qualidade metodológica de cada artigo foi avaliada pelo checklist de avaliação clínica para estudos experimentais do Instituto Joanna Briggs. Um resumo das forças de evidência foi realizado utilizando o GRADE. Foram identificados 1.325 títulos e resumos, sendo 35 estudos selecionados para extração de dados. Sete estudos clínicos (211 pacientes) mostraram resultados superiores das PTECs quanto à retenção de próteses e tempo de atendimento clínico, quando comparados às PTCs. O número de visitas de proservação foi semelhante entre os dois grupos. Vinte e oito estudos in vitro (2.167 espécimes) revelaram resultados superiores das PTECs com relação à força flexural, aderência microbiana e estabilidade de cor.</Resumo>
		<Conclusao>As PTECs apresentaram resultados satisfatórios quando avaliadas laboratorial e clinicamente.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS079</Sigla>
		<Titulo>Contagem de &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Streptococcus mutans&lt;/em&gt; em portadores de estomatite protética. Uma revisão sistemática com metanálise</Titulo>
		<Autores>Sakuma RH*, Pessan JP, Sampaio C, Nunes GP, Magno MB, Maia LC, Monteiro DR</Autores>
		<Universidade>Ppg Ciência Odontologica - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática avaliou se as contagens de &lt;em&gt;Staphylococcus aureu&lt;/em&gt;s e &lt;em&gt;Streptococcus mutans&lt;/em&gt; estão alteradas em usuários de prótese total com estomatite protética (EP). O estudo foi conduzido seguindo a estratégia PECO, segundo a qual: P = usuários de prótese total, E = indivíduos com EP, C = indivíduos sem EP, O = &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;. Buscas na literatura foram conduzidas, sem restrição de data ou idioma de publicação em 7 bases de dados, além de busca manual. O risco de viés foi avaliado por meio do qualificador Newcastle-Ottawa. Quatro metanálises foram realizadas, considerando o microrganismo avaliado e o local da coleta (prótese e mucosa). A certeza da evidência foi avaliada seguindo os critérios do GRADE. Nove estudos foram incluídos na revisão sistemática e, destes, 5 foram classificados com baixo e 4 com moderado risco de viés. Pacientes com EP apresentaram maior contagem de &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; em sua mucosa, comparados aos do grupo controle (OR 3.35 [2.19, 5.12] p&lt;0.001), sem diferenças significativas para amostras coletadas das próteses (OR 0.74 [0.51, 1.07] p=0.11). Para &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;, pacientes sem EP apresentam maior contagem desse microrganismo, tanto em amostras coletadas de mucosas (OR 0.14 [0.09, 0.23] p&lt;0.001), quanto das coletadas das próteses (OR 0.64 [0.41, 1.0] p=0.05).</Resumo>
		<Conclusao>As contagens microbianas variaram em função do local de coleta e do tipo de microrganismo em pacientes com EP, o que pode ser útil para guiar terapias efetivas no controle dessa condição patológica. A certeza da evidência variou de muito baixa a moderada.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° Código 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS080</Sigla>
		<Titulo>Modelos para próteses fixas obtidos por manufatura aditiva: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Parize HN*, Tardelli JDC, Bohner LOL, Sesma N, Muglia VA, Reis AC</Autores>
		<Universidade>Materiais Dentários e Prótese - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A impressão tridimensional (3D) é uma área promissora na Odontologia, entretanto a exatidão dos modelos obtidos por manufatura aditiva (MMA) não é clara. O objetivo desta revisão sistemática foi estimar a exatidão dos MMA, em comparação com os modelos de gesso (MD), para próteses fixas (PF) (suportadas por dente ou implante). Esta revisão baseou-se no Protocolo PRISMA, sendo pesquisadas 8 bases de dados em dezembro de 2019 e atualizada em abril de 2020, onde 471 estudos foram identificados e 18 incluídos. O risco de viés foi avaliado utilizando uma adaptação do Checklist for Reporting In-vitro Studies (CRIS guidelines). Devido a heterogeneidade entre os estudos, uma metanálise não pode ser realizada. O MD apresentou maior exatidão (veracidade e precisão), entretanto os MMA também apresentaram alta exatidão. O limite de exatidão aceito clinicamente não foi ultrapassado pelos MMA em dez estudos e três estudos recomendaram sua aplicação em PF. Pequenas discrepâncias na região posterior dos MMA foram observadas na avaliação 3D por mapa colorido, devido a contração de polimerização no sentido horizontal. Os principais motivos para o risco de viés foram falta de cegamento, cálculo amostral e descrição detalhada da obtenção das amostras. Onze estudos apresentaram moderado risco de viés, em seis estudos observou-se alto e um estudo apresentou baixo risco de viés.</Resumo>
		<Conclusao>Os modelos obtidos por manufatura aditiva oferecem exatidão comparável aos modelos de gesso, estando dentro da faixa aceita clinicamente para aplicações em próteses fixas (suportadas por dentes ou implantes).</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88882.378867/2019-01)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS081</Sigla>
		<Titulo>Terapias adjuvantes no tratamento da osteonecrose dos maxilares relacionada a medicamentos: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Camarini C*, Tolentino ES, Castro TF, Iwaki LCV, Silva MC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE ESTADUAL DE MARINGÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A osteonecrose dos maxilares relacionada a medicamentos (MORNJ) está associada aos agentes antirreabsortivos, ao denosumab e os medicamentos anti-angiogênicos. Estudos recentes têm focado no uso das terapias adjuvantes associadas aos tratamentos convencionais para melhora clínica e da qualidade de vida dos pacientes. O objetivo dessa revisão sistemática foi avaliar a eficácia da oxigenoterapia hiperbárica (OH), o laser de baixa intensidade (LBI) e o plasma rico em plaquetas (PRP) como terapias adjuvantes no manejo da MORNJ. A pesquisa na literatura foi realizada de acordo com o protocolo PRISMA e cadastrado na PROSPERO. A estratégia PICOS utilizada foi: participantes: pacientes com MORNJ; intervenção: OH / LBI / PRP; comparação: outras terapias ou sem comparação; resultado: melhora ou cura da MORNJ; desenho do estudo: estudos intervencionais. Dois revisores independentes determinaram a elegibilidade dos estudos, o risco de viés e os dados extraídos. Houve melhora em 75,6% dos 41 pacientes submetidos a OH, com efeitos positivos no alívio da dor e diminuição do tamanho e número de lesões. Para o LBI, 158 (64,2%) dos 246 pacientes/locais acometidos melhoraram os sintomas e 98 (39,8%) tiveram a cicatrização completa. 14 (17,3%) dos 81 pacientes tratados com o PRP tiveram melhora significativa dos sintomas e 65 (80,2%) cicatrização completa no local.</Resumo>
		<Conclusao>As terapias adjuvantes se demonstraram seguras e eficazes para o tratamento da MORNJ. Contudo, a falta de ensaios clínicos randomizados evidencia a necessidade de mais investigações de alta qualidade sobre o assunto.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS082</Sigla>
		<Titulo>Combination of tooth brushing and chlorhexidine to reduce ventilator-associated pneumonia: a systematic review with meta-analysis</Titulo>
		<Autores>Silva PUJ*, Santos DM, Blumenberg C, Oliveira MB, Macedo DR, Paranhos LR, Cardoso SV</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós Graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>The aim of this study is verify the efficacy of 0.12% chlorhexidine versus 0.12% chlorhexidine with mechanical brushing in the prevention of ventilator-associated pneumonia in adults who need mechanical ventilation. A systematic review of randomized clinical trials following PRISMA and Cochrane guidelines was performed. Eight databases were used as primary search sources. PubMed (including MedLine), Scopus, Embase, SciELO, Web of Science, Latin American and Caribbean Health Sciences (LILACS), Cochrane Library and LIVIVO. The Joanna Briggs Institute Critical Appraisal Tool for Systematic Reviews determined the methodological quality and the risk of bias of the studies. The statistical analysis was performed with the Mantel-Haenszel method. The heterogeneity between the studies was evaluated using the I2 statistic. A 5% significance level was considered for the statistical analyses. The accumulation of evidence was performed using the GRADE tool. The results of the meta-analysis did not show any statistical differences between the interventions. Although not statistically significant, relative risks showed protective effects of tooth brushing combined with 0.12% CHX. The metanalysis revealed that the VAP risk was 24% lower (95% CI: 0.55; 1.06) for patients receiving 0.12% CHX and tooth brushing compared to those receiving only 0.12% CHX. The quality of evidence was classified as having a moderate level.</Resumo>
		<Conclusao>Base on a moderate level of evidence, the combination of brushing + 0.12% CHX has the potential to reduce the risk of VAP compared to using only 0.12%.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS083</Sigla>
		<Titulo>Síndromes e malformações associadas as fossetas labiais: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Santaella NG*, Silva CSV, Bonatto MS, Lima RGS, Neves ATSC, Aranha AMF, Volpato LER, Borba AM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE CUIABÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Fossetas labiais são depressões no vermelhão do lábio inferior, podendo associar-se a síndromes ou malformações. O objetivo desta pesquisa foi determinar quais são tais associações por meio de uma revisão sistemática, conduzida de acordo com as diretrizes PRISMA (Preferred Reporting Items of Systematic reviews and Meta-Analyses) utilizando a estratégia PICO. As buscas ocorreram nas bases de dados PubMed, Scopus e Web of Science, sendo encontrados 876 artigos e selecionados 30, totalizando 571 pacientes com fossetas labiais. A síndrome mais associada às fossetas labiais foi a síndrome de Van der Woude, seguida pela síndrome pterígio poplíteo. As malformações orais descritas foram a fissura de lábio e/ou palato, hipodontia, fissura submucosa, úvula bífida e sinéquias; as malformações extra-orais incluem polegar hipoplásico, anquilobléfaro, sindactilia, unha bífida, crescimento triangular sobre o dedão do pé, defeito do septo ventricular, hérnia diafragmática congênita, insuficiência velofaríngea, pterígio poplíteo, dobra cutânea triangular e malformação nas genitálias.</Resumo>
		<Conclusao>Em conclusão, as fossetas labiais são mais comumente encontradas na prática clínica em pacientes com síndrome de Van der Woude, independente do gênero, seguida pela síndrome pterígio poplíteo que está relacionada ainda com manifestações extraorais. Cabe ao cirurgião-dentista estar atento à possibilidade de malformações associadas à presença de fossetas labiais.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS084</Sigla>
		<Titulo>Imagens ponderadas em difusão por ressonância magnética na diferenciação de lesões odontogênicas</Titulo>
		<Autores>Munhoz L*, Arita ES</Autores>
		<Universidade>Estomatologia - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - SÃO PAULO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>As imagens ponderadas em difusão (DWI) uma ferramenta avançada da ressonância magnética (MRI) e descrevem qualitativamente a difusibilidade das moléculas de água no meio intercelular. As DWI podem ser traduzidas quantitativamente no "coeficiente de difusão aparente"(ADC). As lesões odontogênicas apresentam conteúdos histológicos dissimilares, que refletem na intensidade de sinal em MRI, assim como na difusibilidade das moléculas de água, levando à DWIs e ADCs distintos que podem ser úteis na sua diferenciação. O objetivo desta revisão sistemática, foi checar a literatura acerca dos trabalhos e relatos de caso nos quais as DWI foram aplicadas e seus respectivos ADCs reportados e estudados. Para tanto, as bases de dados foram analisadas, utilizando-se como palavras-chave as designações para as lesões odontogênicas de acordo com a Organização Mundial de Saúde combinadas com a palavra "difusão", traduzidas para o Inglês, sem restrição de data já que DWI é um assunto recente relacionado à MRI e, em especial, ao estudo das lesões maxilares. Foram verificados um total de 277.861 artigos e selecionados 15, publicados desde 2008 até 2019. As principais lesões estudadas foram os queratocistos odontogênicos, os ameloblastomas e os cistos dentígeros.</Resumo>
		<Conclusao>Verificou-se que as DWIs podem ser úteis na diferenciação e lesões odontogênicas, especialmente de ameloblastomas e queratocistos, todavia, os pesquisadores analisaram amostras altamente heterogêneas e pequenas, o que pode indicar a necessidade de observação de mais investigações com amostras maiores e homogêneas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS085</Sigla>
		<Titulo>Associação entre sinusite maxilar e periapicopatias: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Ribeiro MFA*, Pardini DS, Silveira-Júnior JB, Mendes PA, Souto GR, Silva AIV, Araújo VE, Manzi FR</Autores>
		<Universidade>PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Existe uma relação íntima entre os seios maxilares e os ápices radiculares dos dentes superiores posteriores, o que é uma provável explicação para a rápida evolução de alguns processos infecciosos no seio maxilar. No entanto, a contribuição das periapicopatias como fatores de risco para as sinusites maxilares odontogênicas (SMO) não estão claros na literatura. O objetivo do estudo foi identificar, avaliar e sumarizar a evidência científica disponível a respeito das periapicopatias como etiologia das SMO, por meio de uma revisão sistemática, seguindo critérios do PRISMA e Cochrane &lt;em&gt;Handbook&lt;/em&gt;. As bases de dados LILACS, Medline/PubMed, Cochrane Clinical Trials e Embase, incluindo literatura cinzenta e busca manual, foram pesquisadas (até dez/2019) sem restrições de idioma e data. Seleção dos estudos, avaliação da qualidade e coleta de dados foram realizadas por dois revisores independentes e um terceiro para discutir as discordâncias. A busca identificou 989 estudos, com inclusão de apenas 14 estudos, sendo 1 prospectivo, 11 retrospectivos e 2 transversais. Os estudos apresentaram baixa qualidade metodológica por meio do &lt;em&gt;Checklist&lt;/em&gt; proposto por Downs e Black. As periapicopatias são as etiologias mais comuns das SMO, com prevalência entre 18 e 95%, e associadas principalmente com 1º e 2º molares superiores.</Resumo>
		<Conclusao>Sabendo-se que as lesões no periápice são frequentemente associados às SMO, a abordagem multidisciplinar entre otorrinolaringologistas e dentistas é muito importante para o diagnóstico e tratamento desta patologia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS086</Sigla>
		<Titulo>PI3K-AKT-MTOR Pathway Mutations in Head and Neck Cancer: A Systematic Review and Meta-Analysis of 8,630 Patients</Titulo>
		<Autores>Guerra ENS*, Moura ACC, Assad DX, Amorim dos Santos J, Toledo IP, Castilho RM, Squarize CH</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A systematic review and meta-analysis were conducted in six databases to evaluate the prevalence of PI3K-AKT-mTOR signaling pathway mutations in patients with head and neck cancer. One hundred and five studies comprising 8,630 patients matched our selection criteria. The pooled data for estimation mutations prevalence were 13% for &lt;em&gt;PIK3CA&lt;/em&gt; (95% CI=11 to 14) with I<i>2</i>=82% (p&lt;0.0001 ), 4% for &lt;em&gt;PTEN&lt;/em&gt; (95% CI=3 to 5) with I<i>2</i>=55% (p&lt;0.0001), 3 % for &lt;em&gt;MTOR&lt;/em&gt; (95% CI=2 to 4) with I<i>2</i>=5% (p=0.40), and 2% for &lt;em&gt;AKT&lt;/em&gt; (95% CI=1 to 2) with I<i>2</i>=50% (p=0.0009). A significant association with the pathway mutations and advanced TNM stage (OR=0.20; 95% CI=0.09 to 0.44; I<i>2</i>=71%; p=0.0001) and oropharyngeal HPV positive tumors and&lt;em&gt; PIK3CA&lt;/em&gt; mutation (OR=17.48; 95% CI=4.20 to 72.76; I<i>2</i>=69%; p&lt;0.0002) were identified. However, no association was found for unselected HPV status, alcohol and tobacco exposure and tumor differentiation grade.</Resumo>
		<Conclusao>This systematic review demonstrates that the PI3K-AKT-mTOR pathway emerged as a potential prognostic factor and could offer a molecular basis for future studies of therapeutic targeting in head and neck cancer patients.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - ENSG grant 00193.00002099/2018-65 and JAS grant SEI no 00193-00001757/2019 N° FAP DF | EDITAL DPI-UnB Ne#7506; 04/2019  N° 33902001 | University of Michigan N° Faculty award )&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS087</Sigla>
		<Titulo>Terapia fotodinâmica para carcinoma epidermóide de cabeça e pescoço, uma revisão sistemática de estudos clínicos</Titulo>
		<Autores>Ibarra AMC*, Motta LJ, Silva DFT, Franco ALS, Rodrigues MFD</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE NOVE DE JULHO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Introdução: O carcinoma epidermóide de cabeça e pescoço é uma neoplasia de alta prevalência e morbidade internacional. Aproximadamente 30% dos pacientes desenvolvem casos complexos e metástases, requerendo portando a associação de tratamentos rádio e quimioterápico. O desenvolvimento e pesquisa de novas opções terapêuticas é fundamental para a melhora da qualidade de vida e sobrevida de pacientes oncológicos. Objetivo: Esta revisão sistemática visou avaliar o efeito da Terapia Fotodinâmica (TFD) no carcinoma epidermóide de cabeça e pescoço, comparando sua efetividade pelo estadiamento tumoral bem como levantando efeitos adversos reportados. Metodologia: Esta revisão seguiu as recomendações do PRISMA e avaliação do risco de viés por ROB-2.0. Resultados: dentre os 33 artigos completos incluídos, não há pesquisa randomizada e controlada, demonstrado alto risco de viés na presente literatura. Os parâmetros da TFD variam nos estudos e impactam diretamente em sua eficácia. A taxa de resposta completa difere em relação ao estadiamento e protocolo realizado.</Resumo>
		<Conclusao>Conclusão: A TFD apresenta-se como uma modalidade terapêutica efetiva, porém novos estudos clínicos são necessários para estabelecimento dos parâmetros dosimétricos e resposta ao tratamento.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS088</Sigla>
		<Titulo>Desfechos periodontais em indivíduos de transplante hepático: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Galdino TM*, Oliveira CS, Moreira AN, Limeira FIR, Magalhães CS, Abreu LG</Autores>
		<Universidade>Odr - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática e meta-análise foi avaliar desfechos periodontais em pacientes de transplante de fígado comparados a um grupo controle saudável. A busca foi realizada nas bases de dados Pubmed, Web of Science, Medline, Lilacs. Os desfechos periodontais analisados foram: índice de placa visível (IPV), índice gengival (IG), crescimento gengival (CG), perda óssea alveolar (POA), profundidade de sondagem (PS) e nível de inserção clínico (NIC). Avaliação do risco de viés e meta-análise (IC 95%; &lt;em&gt;p&lt;0.05&lt;/em&gt;) foram realizadas. Entre os 257 estudos recuperados onze foram incluídos. Os escores na escala de &lt;em&gt;Newcastle-Ottawa&lt;/em&gt; variaram de 4 a 8. A síntese qualitativa indicou que CG e POA no pré e pós-transplante foram maiores em comparação ao grupo controle. Quatro estudos possuíam homogeneidade metodológica para serem incorporados à meta-análise. IPV médio (diferença média = 0,15 IC95% = 0,12;0,18, I<i>2</i> = 0%) e IG (diferença média = 0,31 IC95% = 0,06;0,56, I<i>2</i> = 99%) foram significativamente maiores nos indivíduos pós transplante de fígado comparados ao grupo controle. Não houve diferença média significativa de PS (diferença média = 0,49 IC95% = -0,26;1,25, I<i>2</i> = 96%), mas NIC (diferença média = 1,47 IC95% = 0,19;2,75, I<i>2</i> = 95%) foi significativamente maior nos indivíduos pré-transplantados em comparação ao grupo controle.</Resumo>
		<Conclusao>As maiores médias de IPV e IG em indivíduos pós-transplante de fígado e a maior média de NIC no pré-transplante em comparação com indivíduos saudáveis sugerem uma relação entre a condição periodontal e o transplante de fígado.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais - FAPEMIG)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS089</Sigla>
		<Titulo>Ácidos graxos de cadeia curta em células epiteliais e o potencial impacto na doença periodontal: revisão sistemática de estudos in vitro</Titulo>
		<Autores>Magrin GL*, Strauss FJ, Maia LC, Gruber R, Benfatti CAM</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática foi responder a pergunta focada: "Em estudos in vitro, qual o efeito dos ácidos graxos de cadeia curta (AGCC) nas células epiteliais orais humanas, considerando o impacto na doença periodontal?" Foi aplicada uma estratégia de busca em seis bancos de dados e na literatura cinza. Estudos in vitro que avaliaram os efeitos dos AGCC em células epiteliais orais humanas foram elegíveis para esta revisão sistemática. O risco de viés dos estudos incluídos foi avaliado usando a ferramenta da Universidade de Bristol para avaliar o risco de viés em estudos de cultura de células. A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE. Das 3546 referências obtidas, 10 estudos foram incluídos. Os resultados mostraram que os AGCC contribuem para o descolamento epitelial, o aumento da morte celular, alteram a expressão de proteínas da junção intercelular e, possivelmente, modulam a transmigração de células imunes. A certeza da evidência foi considerada "baixa" para morte celular de células epiteliais orais humanas e modulação da expressão de proteínas da junção intercelular, e "muito baixa" para a transmigração de leucócitos. O risco de viés entre os estudos foi considerado "sério" devido à presença de viés metodológico na maioria dos estudos selecionados.</Resumo>
		<Conclusao>As evidências disponíveis sugerem que os AGCC são citotóxicos para células epiteliais orais, podem modular a expressão de várias proteínas, como queratinas, integrinas, caspases, moléculas de adesão, citocinas, entre outras, e possivelmente estão envolvidas na transmigração de leucócitos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS090</Sigla>
		<Titulo>Eficácia pré-clínica da curcumina na redução da perda óssea alveolar induzida por periodontite: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Borges JS*, Souza GL, Matos FS, Paranhos LR, Bernardino IM, Moura CCG, Soares PBF</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia-foufu - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi a realização de revisão sistemática da literatura para fornecer evidências pré-clínicas da eficácia da curcumina na redução da perda óssea alveolar associada à doença periodontal. A revisão seguiu as recomendações PRISMA e foi registrada na base de dados PROSPERO. A pesquisa foi realizada em novembro de 2019 utilizando as bases PubMed, Scopus, LILACS, SciELO, EMBASE, Web of Science, OpenGrey e OpenThesis. Estudos experimentais em ratos que avaliaram os efeitos da administração por via oral de curcumina natural - CN (30 e 100 mg/kg/dia) ou quimicamente modificada - CQM (30 mg/kg/dia) na perda óssea alveolar induzida por periodontite, nos períodos experimentais de 15 e 30 dias, foram selecionados. O risco de viés foi analisado de acordo com a ferramenta SYRCLE. Dos 586 artigos identificados, 12 foram incluídos na síntese qualitativa e meta-análise dos resultados. Seis estudos utilizaram CN, quatro utilizaram CQM e dois estudos utilizaram ambas. A maioria dos estudos apresentou alto risco de viés de seleção (39%), desempenho (100%) e detecção (75%), e baixo risco de viés de atrito (100%) e relatório (100%) ou outros vieses (67%). A CN e a CQM reduziram a perda óssea alveolar em quatro e seis estudos, respectivamente. Três estudos não encontraram diferença entre CN e solução placebo. A meta-análise demonstrou que os resultados mais satisfatórios foram observados usando CQM (SMD = 2.42; CI 95% = 0.86, 3.97; P = 0.002).</Resumo>
		<Conclusao>Existe evidência pré-clínica de que a curcumina reduz efetivamente a perda óssea alveolar induzida por periodontite.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS091</Sigla>
		<Titulo>Lack of association between Mannose Binding Lectin-2 gene polymorphisms and periodontitis: a meta-analysis</Titulo>
		<Autores>Martinho PVA*, Leal ALAB, Koga RS, Galeno JG, Andrade ZG, Barcellos JFM, Silva FRP</Autores>
		<Universidade>Faculdade de Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Periodontitis is a high prevalent immune-inflammatory disease and results from the host-immune response.Into the immune innate response that participates of initial inflammation there is the molecule entitle Mannose-Binding Lectin (MBL). The aim of this study was to perform a meta-analysis to verify whether MBL-2 gene polymorphisms (rs1800450 and rs1800451) are associated with susceptibility to periodontitis. A search of the literature was performed for studies published before 2, March 2020 in various databases. Calculations of Odds Ratio (OR) with 95% of Confidence Intervals (CI) and heterogeneity (I<i>²</i>) were assessed and publication bias was done by Begg' and Egger's test. The value of P&lt;0.05 was considered as significant.As results, eight articles the results which non-significant associations were found for all included comparisons (P&gt;0.05). Neither the mutant allele in rs1800450 polymorphisms nor the mutant allele in rs1800451 polymorphisms was associated with periodontitis (OR = 1.11, CI: 0.90-1.38, P = 0.33; OR = 1.01, CI: 0.75-1.35, P = 0.96, respectively no interference of I<i>²</i> in these evaluations (I<i>²</i> = 0%, P = 0.75 and I<i>²</i> = 0%, P = 0.65, respectively) as well as in all calculations. The stratified analyses were composed by Ethnicity in Caucasian and Mixed populations and genotyping methods.</Resumo>
		<Conclusao>In conclusion, this meta-analysis showed a non-significant association among the rs1800450 and 1800451 polymorphism in MBL-2 gene and periodontitis in the overall evaluation, Caucasian group and Mixed population.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS092</Sigla>
		<Titulo>Fibrina rica em plaquetas para cicatrização sítios doadores de enxerto: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Souza BBC*, Gusman DJR, Novaes VCN, Nagata MJH, Batista VES, Britto ACS, Matheus HR, Almeida JM</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo dessa revisão sistemática e meta-análise foi avaliar a completa epitelização da ferida e dor pós-operatória quando a fibrina rica em plaquetas (PRF) foi utilizada em feridas cirúrgicas no palato após da colheita do enxerto gengival livre (EGL). Pesquisas foram realizadas nas bases de dados PubMed (Medline), EMBASE e Scopus, por dois indivíduos independentes, até o mês de março de 2020, para identificar ensaios clínicos controlados e controlados randomizados que utilizaram PRF em sítios palatais doadores de EGL. Os parâmetros avaliados foram completa epitelização e dor pós-operatória. O risco de viés dos estudos incluídos foi avaliado usando a ferramenta "Risk of Bias"da Cochrane. Efeitos aleatórios de meta-análise foram conduzidos com intervalos de 95% de confiança. A estratégia de busca identificou 555 artigos potencialmente elegíveis, dos quais 6 ensaios clínicos controlados randomizados foram incluídos. Na análise qualitativa, a maioria dos estudos (83.3%) reportou dor pós-operatória menor nos grupos tratamento e todos os estudos avaliando epitelização demonstraram cicatrização antecipada da ferida em grupos tratados com PRF. O desconforto e completa re-epitelização foram mais favoráveis no grupo PRF quando comparados aos grupos controle (P&lt;0.00001).</Resumo>
		<Conclusao>Dentro dos limites do presente estudo, pode ser concluído que o uso de PRF para cicatrização de feridas a partir de sítios doadores palatais de EGL diminui dor pós-operatória e induz antecipada epitelização completa da ferida.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS093</Sigla>
		<Titulo>&lt;em&gt;Cell sheets&lt;/em&gt; de células-tronco derivadas de tecidos dentários para aplicação em regeneração periodontal: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Magalhães FD*, Sarra G, Marques MM, Carvalho GL, Pedroni ACF, Moreira MSNA</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE IBIRAPUERA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>&lt;em&gt;Cell sheets&lt;/em&gt; (CSs) são culturas celulares confluentes que, ao se destacarem do poço de cultivo, podem ser utilizadas em técnicas de terapia celular visando a regeneração tecidual. Este estudo teve como objetivo conduzir uma revisão sistemática da literatura para investigar se CSs formadas por células-tronco mesenquimais oriundas de tecidos dentários (CTD) tem potencial para Regeneração Periodontal. A busca foi conduzida nas bases de dados PubMed /MEDLINE® e Scopus e seguiu as orientações do manual PRISMA. Todos os títulos e resumos dos estudos foram avaliados com base nos critérios de inclusão: ser CSs formadas por CTDs; ser estudo in vitro e in vivo e, a seguir nos critérios de exclusão: não utilizar CS; não utilizar CTDs; regenerar tecidos diferentes de tecidos periodontais; ser revisões críticas/narrativas; não ser artigo completo; ser em língua diferente da língua inglesa. Foram identificados 1.373 artigos potencialmente relevantes pela pesquisa e após excluir duplicatas e seguir os critérios de inclusão/exclusão, 30 artigos foram selecionados. As CSs foram obtidas principalmente pela adição de ácido ascórbico e aplicadas sem prévia diferenciação celular diretamente ou na forma de pellets associados ou não a construtos com hidroxiapatita ou fragmentos dentários. 80% dos trabalhos apresentaram baixo grau de risco na experimentação in vitro e 86,66% alto risco na in vivo.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar disso, em todos os estudos as CSs foram capazes de influenciar positivamente no resultado de regeneração periodontal.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2017/16777-5)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS094</Sigla>
		<Titulo>Efeito da aPDT comparada à antibioticoterapia sistêmica no tratamento não cirúrgico da periodontite: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Souza EQM*, Rocha TE, Toro LF, Guiati IZ, Ervolino E, Garcia VG, Wainwright M, Theodoro LH</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A periodontite é uma das doenças inflamatórias mais prevalentes em humanos, está associada à presença de bactérias e é mediada pela resposta imune do hospedeiro. Este estudo teve como objetivo realizar uma revisão sistemática e meta-análise para responder à seguinte questão: "Qual é o efeito da terapia fotodinâmica antimicrobiana (aPDT) como coadjuvante à raspagem e alisamento radicular (RAR) comparada à antibioticoterapia sistêmica com amoxicilina mais metronidazol (AMX+MTZ) no tratamento não cirúrgico da periodontite?". Estudos clínicos comparando aPDT com uso o sistêmico de AMX+MTZ foram pesquisados até janeiro de 2020, usando os bancos de dados: PubMed, MEDLINE, SCOPUS, EMBASE, Cochrane Central, Web of Science e Scielo, além de pesquisas manuais em periódicos relacionados. Parâmetros clínicos periodontais como profundidade de sondagem (PS), nível de inserção clínica (NIC) e sangramento a sondagem (SS) foram estatisticamente analisados. Cinco estudos clínicos randomizados (ECRs) foram incluídos nos critérios de elegibilidade e serviram de base para análises qualitativas e quantitativas. Todos os estudos relataram uma melhora nos parâmetros clínicos com ambas as terapias, embora em uma comparação direta, nossas análises estatísticas não encontraram diferenças que indiquem a superioridade de um tratamento de suporte em relação ao outro.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que a aPDT apresenta resultados clínicos semelhantes quando comparada à antibioticoterapia sistêmica com AMX+MTZ como coadjuvantes no tratamento não cirúrgico da periodontite.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS095</Sigla>
		<Titulo>Uso do fio dental: antes ou após a escovação dentária? Revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Resende KKM*, Gomes NS, Normando AGC, Costa CRR</Autores>
		<Universidade>Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo da presente revisão sistemática é avaliar se há diferenças na eficácia do uso do fio dental antes ou após a escovação. O protocolo de pesquisa foi delineado, e o estudo conduzido de acordo com o PRISMA. Os artigos incluídos foram coletados nos bancos de dados PubMed, LILACS, Cochrane Library, Livivo, Scopus e Web of Science, assim como na literatura cinzenta. Após a triagem, as informações relevantes foram extraídas e a qualidade de evidência avaliada através da ferramenta Revised Cochrane Risk of Bias Tool for Randomized Trials. A busca inicial identificou 3493 artigos. Por último, 10 estudos foram incluídos para a síntese qualitativa, dos quais 3 eram homogêneos o suficiente para realização de meta-análise. Os estudos incluídos avaliaram os efeitos do fio dental e observaram uma diminuição nos índices de placa e sangramento quando o fio dental foi utilizado anteriormente à escovação com o resultando qualitativo (p&lt;0.05). No entanto, não houve nenhuma diferença estatística significativa com o uso do fio dental após a escovação dentária (p=0.98). O índice gengival resultou como inconclusiva devido aos dados serem insuficientes.</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, o uso do fio dental após a escovação não minimizou o índice de placa quando comparado ao grupo que não utilizou o fio dental. Entretanto, os estudos sugeriram que o uso anteriormente a escovação possui melhor efeito no controle e prevenção de doenças periodontais.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS096</Sigla>
		<Titulo>Eficácia dos enxaguatórios bucais na diminuição da carga viral em pacientes com COVID19</Titulo>
		<Autores>Basso IB*, Araujo CM, Leão BLC, Stechman-Neto J, Santos RS, Ravazzi GC, Schroder AGD, Guariza Filho O</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DO PARANÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A saliva tem um papel importante na transmissão do COVID-19, devido a emissão de gotículas durante a fala, tosse e/ou espirro. O objetivo foi verificar se há evidências na literatura quanto a diminuição da carga viral presente na saliva, considerando três tipos de enxaguatórios: Clorexidina, Peróxido de Hidrogênio e Povidona-iodo (PVPI). Foram incluídos estudos clínicos e/ou estudos experimentais in vitro que tenham utilizado enxaguatórios como forma de intervenção para diminuição da carga viral na saliva. As bases eletrônicas selecionadas foram: PubMed/Medline, EMBASE, Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ciências da Saúde (LILACS), Web of Science, Scopus, Cochrane Library e literatura cinzenta (Google Scholar, Proquest e Open Grey). Após a remoção dos artigos duplicados, 861 referências foram mantidas e 2 artigos foram incluídos. Ambos os estudos são in vitro e testaram a ação virucida da solução de PVP-I para bochecho em duas concentrações diferentes 1% sem diluição e 7% com diluição de 1:30, sobre o vírus SARS-CoV e MERS-CoV, e mostram uma redução viral de &#8805; 99,99% com exposição de 15s. O risco de viés foi realizado, sendo considerado baixo nos estudos avaliados. Baseado nas evidências disponíveis na literatura, o PVP-I com concentrações de 1 e 7% se mostrou o enxaguatório mais efetivo para a redução da carga viral do COVID-19 na saliva.</Resumo>
		<Conclusao>O PVP-I com concentrações de 1% (sem diluição) e 7% (diluído a 1:30), durante 15s, parece ser o enxaguatório bucal mais eficaz para a redução da carga viral do COVID-19 presente na saliva humana.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS097</Sigla>
		<Titulo>Os efeitos da adesão do indivíduo à terapia periodontal de suporte na perda dentária: revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Campos ISO*, Freitas MR, Costa FO, Cortelli SC, Rovai ES, Cortelli JR</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE TAUBATÉ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A presente revisão sistemática teve como objetivo avaliar o impacto do indivíduo ser aderente à terapia periodontal de suporte (TPS), quando comparado a não ser aderente, em relação à perda dentária em indivíduos com periodontite. Foram incluídos estudos observacionais prospectivos e retrospectivos. As bases de dados MEDLINE (PubMed), EMBASE e LILACS foram pesquisadas em maio de 2019. Os valores de odds ratio (OR) e erro padrão (EP) dos grupos estudados (aderente ou não) foram convertidos para LogOR e os resultados de estudos individuais foram agrupados usando um modelo de efeitos aleatórios. Foram inicialmente incluídos 1409 estudos, destes 13 retrospectivos e 1 prospectivo comparando a perda dentária em aderentes e não aderentes a TPS. Meta-análise realizadas em 8 estudos mostrou que os indivíduos não aderentes a TPS apresentam um risco aumentado de perda dentária quando comparados aos indivíduos aderentes. O resultado geral da metanálise demonstrou que os indivíduos não aderentes a TPS apresentaram um risco 26% maior de perda dentária quando comparados aos aderentes (OR = 1,26; IC95% = 1,06 a 1,51, Heterogeneidade: I2 = 0%, p = 0,008).</Resumo>
		<Conclusao>Logo, conclui-se que indivíduos com periodontite não aderentes a TPS apresentam maior risco de perda dentária quando comparados aos aderentes. Os profissionais de saúde bucal devem implementar medidas efetivas no intuito de obter a maior adesão populacional possível à terapia periodontal de suporte.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS098</Sigla>
		<Titulo>Eficácia anti-placa e anti-gengivite interproximal de escovas manuais: uma revisão sistemática com meta-análise</Titulo>
		<Autores>Langa GPJ*, Muniz FWMG, Wagner TP, Dantas PPA, Rosing CK</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente estudo foi revisar sistematicamente a literatura sobre a eficácia de escovas manuais com diferentes pontas. Três bases de dados foram pesquisadas para ensaios clínicos randomizados que comparassem os resultados anti-placa e anti-gengivite, nas áreas interproximais, de pelo menos duas escovas manuais diferentes. Período mínimo de sete dias foi estabelecido. Os estudos não deveriam permitir o uso de higiene interproximal. Foram realizadas meta-análises para a eficácia anti-placa e anti-gengivite. Diferenças médias padronizadas (MDP) e diferença média (MD) entre a linha base e o último tempo experimental foram calculadas para o efeito anti-placa e anti-gengivite, respectivamente. Em todas as análises, um modelo randômico foi utilizado. Oito estudos foram incluídos. Todos os estudos incluídos apresentaram resultados significativos, para os grupos teste e controle, em pelo menos um dos parâmetros avaliados, quando comparados à consulta inicial. Foi demonstrado significativa remoção de biofilme nas escovas dentais de ponta cônica (SMD: -2.64; IC95%: -4.26 - -1.010). Significativo menor índice gengival foi observado nas escovas de ponta cônica (MD: -0.14; IC95%: -0.18 - -0.10).</Resumo>
		<Conclusao>Ao considerar apenas as superfícies interproximais, melhores resultados podem ser esperados para as escovas dentais de pontas cônicas quando comparadas as escovas dentais de pontas arredondadas em usuários que não realizam higiene interproximal.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: LAOHA)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS099</Sigla>
		<Titulo>Desempenho de métodos radiográficos de estimativa da idade dental em crianças brasileiras - revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Oliveira MB*, Rosário Junior AF, Oliveira MN, Vidigal MTC, Blumenberg C, Paulo DM, Silva PUJ, Paranhos LR</Autores>
		<Universidade>Programa de Pós-graduação Em Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho avaliou o desempenho dos métodos de estimativa da idade dental em crianças brasileiras. Tratou-se de uma revisão sistemática da literatura elaborada de acordo com as recomendações PRISMA. A pesquisa foi realizada em abril de 2019 e atualizada em janeiro de 2020. Oito bases de dados foram utilizadas, incluindo "literatura cinzenta". Apenas estudos transversais foram incluídos. Dois revisores avaliaram os estudos e, o risco de viés foi avaliado com a Ferramenta de Avaliação Crítica do Instituto Joanna Briggs. A metanálise foi realizada para comparar a diferença entre a idade dental e a idade cronológica estimada das amostras, onde foram calculadas as diferenças médias padronizadas de Hedge em anos. Dos 2.527 estudos identificados, treze foram selecionados e incluídos na análise qualitativa, com amostra total de 7,358 participantes. Cinco métodos, Cameriere (CAM), Demirjian (DEM), Liliequist (LIL), Nolla (NOL) e Willems (WIL), forneceram estimativas de idade dental estatisticamente semelhantes à idade cronológica da amostra. Os três métodos que apresentaram a menor diferença média foram WIL (0,05 anos), LIL (-0,11 anos) e NOL (0,22 anos). O método Haavikko subestimou a idade cronológica em -0,87, Mornstad superestimou em 0,27. A maior diferença média observada foi a superestimativa de 1,81, pelo método DEM.</Resumo>
		<Conclusao>Os métodos WIL, LIL, NOL e CAM, embora projetados para outras populações, tiveram bons resultados. A maioria dos métodos radiográficos internacionais apresentaram desempenho ideal para estimativa da idade dental em crianças brasileiras.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001 | CNPq N° 307808/2018-1)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS100</Sigla>
		<Titulo>Odontologia Baseada em Evidências: Uma revisão sistemática sobre o nível de conscientização e conhecimento dos cirurgiões-dentistas</Titulo>
		<Autores>Albuini ML*, Flores Mir C, Matias M, Feres MFN, Roscoe MG</Autores>
		<Universidade>Pós Graduação - UNIVERSIDADE GUARULHOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Esta revisão sistemática objetivou investigar o nível de conscientização e conhecimento dos cirurgiões-dentistas (CDs) sobre os princípios da Odontologia Baseada em Evidências (OBE). O protocolo foi registrado no banco de dados &lt;em&gt;PROSPERO&lt;/em&gt;. Foram considerados elegíveis estudos quantitativos, cujas informações foram coletadas por meio de questionários. Bases eletrônicas de dados e listas de referência de estudos pré-selecionados foram pesquisados. Após o processo de seleção, os estudos incluídos foram avaliados quanto ao risco potencial de viés e os dados quantitativos foram coletados. As pesquisas encontraram 10.523 registros. Após a aplicação dos critérios de seleção (inclusão e exclusão), foram incluídos 15 estudos. O nível de conscientização e conhecimento foi sintetizado e classificado em 3 categorias de domínio do conhecimento (conscientização, conhecimento percebido e conhecimento real). Apenas três estudos abordaram os três componentes do domínio do conhecimento juntos, sendo o conhecimento real o menos investigado.</Resumo>
		<Conclusao>Em geral, embora os CDs tenham expressado conscientização e conhecimento sobre OBE, o nível de conhecimento real era fraco. Em relação ao risco de viés, os estudos apresentaram baixa qualidade, com apenas 40% cumprindo a maioria dos itens avaliados. Pesquisas futuras no campo da OBE devem ser realizadas. Dessa forma, será possível obter claro entendimento sobre o nível real de conhecimento para, enfim, criar estratégias com o objetivo de abordar as deficiências sobre a terminologia básica e os princípios envolvidos em OBE.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS101</Sigla>
		<Titulo>Influência do capital social capital no acesso de adultos aos serviços de saúde: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Koch LFA*, Rocha JS, Romano BS, Wambier LM, Pattussi MP, Baratto-Filho F, Gabardo MCL</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE POSITIVO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A busca por serviços de saúde é influenciada por diversos fatores. Um desses fatores é o capital social, que pode ser conceituado como uma rede de relações sociais capaz de fornecer a indivíduos e grupos acesso a recursos e apoio. O objetivo desta revisão sistemática foi explorar a influência do capital social no acesso aos serviços de saúde por adultos. Os estudos foram pesquisados nas bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, LILACS, BBO, Cochrane e na literatura cinzenta. A qualidade dos estudos foi analisada usando a ferramenta proposta por Downs &amp; Black. Dos 2841 estudos avaliados, apenas sete preencheram os critérios de elegibilidade e foram incluídos na revisão sistemática. Quatro estudos foram classificados como baixo risco de viés, dois com risco moderado e um com alto risco. Embora o capital social pareça estar associado ao acesso aos serviços de saúde por adultos, não foi possível realizar uma metanálise para comprovar esses achados devido à heterogeneidade dos estudos.</Resumo>
		<Conclusao>Embora o capital social pareça influenciar o acesso aos serviços de saúde pela população adulta, isso não pode ser confirmado. É necessário que os desenho de estudos futuros sejam padronizados para que comparações possam ser feitas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS102</Sigla>
		<Titulo>Associação entre perda dentária e redução na função cognitiva: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Jakymiu JRG*, Agnoletto IG, Peres KGA</Autores>
		<Universidade>Ppgo - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivo: Revisar sistematicamente os estudos longitudinais. Método: Os critérios de inclusão foram estudos observacionais com características longitudinais prospectivos ou retrospectivos. Foi considerado como exposição indicadores relacionados a perda dentária. Foram investigadas as bases de dados eletrônicas PubMed, Embase, Cochrane, Literatura Latino-Americana (LILACS), Web of Science, Scopus e uma pesquisa parcial da literatura cinzenta. Resultados: Foram identificados 454 estudos. Após remoção das duplicatas (n = 214) e revisão de textos completos (n = 35), 12 estudos foram selecionados para esta RS, publicados ao longo de 8 anos (2010 a 2017). O tamanho das amostras dos estudos variaram de 537 a 182.784 e o tempo de seguimento foram de 3 a 18 anos. Maior parte dos estudos foram realizados em países asiáticos, com indivíduos com 60 anos ou mais. Com base no instrumento do Newcastle-Otawa, os artigos dessa RS apresentaram baixo risco de viés. Os 12 artigos incluídos na RS encontrou associação significativa entre a perda dental e declínio cognitivo. Conclusões: Achados deste estudo reforçam a associação causal entre perda dentária e declínio cognitivo em idosos, apesar de significativa variação nos aspectos metodológicos relacionados a coleta das exposições e desfechos.</Resumo>
		<Conclusao>Os achados deste estudo reforçam a associação causal entre perda dentária e declínio cognitivo/demência em adultos e, especialmente, idosos, reforçando a necessidade de políticas de promoção em saúde bucal, que redundem no retardo ou ausência de perdas dentárias no decorrer na vida.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS103</Sigla>
		<Titulo>Satisfação dos usuários com os serviços públicos odontológicos no Brasil: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Domingues JP*, Souza WB, Rodrigues RPCB, Paranhos LR, Herval AM</Autores>
		<Universidade>Famed - UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve como objetivo mensurar a satisfação dos usuários dos serviços públicos odontológicos no Brasil. Foi realizada uma revisão sistemática para responder à questão norteadora, construída com base na estratégia PVO: Usuários dos serviços públicos brasileiros de saúde (população) atendidos pelas equipes de saúde bucal (variável) estão satisfeitos com o atendimento recebido (desfecho)? Foi realizada busca em cinco bases de dados principais (PubMed, Scopus, LILACS, SciELO e Web of Science) e outras duas para captação de "literatura cinzenta" (OpenGrey e OpenThesis). Não foi realizada separação por instrumento de satisfação utilizado, restrição de idioma ou local de publicação. O risco de viés dos estudos incluídos foi avaliado por meio da ferramenta própria para estudos transversais e a análise dos dados feita de forma descritiva. Foram identificados 7.689 registros e, destes, 11 foram incluídos após o processo de seleção e aplicação dos critérios de elegibilidade. A maioria dos estudos apresentou baixo risco de viés, sendo que apenas um apresentou risco moderado. Os estudos incluídos avaliaram 4.131 usuários, sendo que 85,43% mostravam-se satisfeitos.</Resumo>
		<Conclusao>A revisão sistemática apontou para um bom nível de satisfação e permitiu compreender os instrumentos de avaliação da satisfação dos usuários.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS104</Sigla>
		<Titulo>Há diferença na prevalência de traumatismos dentários entre as regiões brasileiras? Uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Soares YO*, Vieira WA, Pecorari VGA, Zaia AA, Almeida JFA, Gomes BPFA, Vargas Neto J, Soares AJ</Autores>
		<Universidade>Endodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Sistema Único de Saúde tem adotado modelos de ação e promoção de saúde bucal baseados em fatores de risco. Todavia, o perfil epidemiológico (PE) dos traumatismos dentários (TD), no Brasil, apresenta inconsistências. Características individuais, comportamentais e socioeconômicas bem como campanhas e políticas educativas geram impactos que podem alterar a prevalência de TD. Esta revisão sistemática (RS) buscou apurar a prevalência de TD nas regiões brasileiras. A RS foi registrada na base PROSPERO e o critério de elegibilidade incluiu estudos transversais de prevalência de TD realizados no Brasil. A qualidade metodológica empregou a ferramenta &lt;em&gt;JBI Critical Appraisal Tools for Systematic Reviews&lt;/em&gt;, a meta-análise utilizou o modelo randômico e o teste I<i>2</i> para a análise da heterogeinadade. Oito bases indexadoras foram consultadas, resultando em 101 artigos publicados entre 1990 e 2019. 77% apresentaram baixo risco de viés e alta heterogeneidade (I²=98%). A prevalência geral de TD foi de 23% (95%CI: 21.0-26.0), numa amostra de 87.970 indivíduos. Em ordem decrescente de prevalência, a região Norte apresentou 46% (95%CI: 39.0-54.0), o Sudeste 25% (95%CI: 21.0-30.0), o Nordeste apresentou 23% (95%CI: 16.0-32.0), seguido pela região Sul 20% (95%CI: 21.0-30.0) e Centro-Oeste 17% (95%CI: 15.0-18.0).</Resumo>
		<Conclusao>A meta-análise apresentou imprecisão no PE dos estudos secundários. Logo, este estudo aponta o tema como um campo a ser explorado em pesquisas futuras, a fim de fornecer evidências científicas para alicerçar as políticas em saúde bucal.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS105</Sigla>
		<Titulo>A obesidade está associada a alterações gustativas em adultos? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Peinado BRR*, Sousa JMM, Né YGS, Castro MML, Fagundes NCF, Maia LC, Lima RR</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARÁ.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo possui como objetivo analisar a associação entre obesidade e alterações gustativas. A revisão segue os parâmetros do &lt;em&gt;Preferred Reporting Items for Systematic Reviwes and Meta-Analyses - PRISMA&lt;/em&gt;. Para isso foi utilizado o acróstico PECO o qual tem como participantes humanos adultos (P) obesos (E) comparados a adultos com peso normal (C) a fim de verificar a existência de associação entre obesidade e alterações gustativas (O). As buscas foram realizadas utilizando as bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library e LILACS e nas bases cinzentas OpenGray e Google Schoolar. Após as buscas e seleção dos artigos foi realizada a avaliação da qualidade metodológica através da ferramenta Newcastle-Otawa. Um total de 445 artigos foram encontrados, dos quais 24 foram eleitos após a seleção por título, resumo e leitura completa. Observou-se que todos os 24 artigos são do tipo caso-controle. Na análise metodológica, 20 estudos apresentaram baixo risco de viés, 1 com risco moderado e 3 com alto risco. Os estudos apontaram que pacientes obesos possuem limiares de percepção gustativa mais altos e níveis menores de intensidade de percepção, especialmente para sabor doce.</Resumo>
		<Conclusao>Mesmo os estudos mostrando a existência de associação entre obesidade e alterações gustativas, é necessário que sejam feitas mais investigações longitudinais, devido as variáveis estudadas diferirem entre os artigos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS106</Sigla>
		<Titulo>Cárie dentária e exposição a metais do ambiente: uma &lt;em&gt;scoping review&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Chagas GS*, Prates SJ, Morais MAS, Zina LG, Ferreira RC, Gomes VE</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se mapear a literatura acerca da associação entre a cárie dentária e a exposição ambiental a metais. A pergunta desta &lt;em&gt;scoping review&lt;/em&gt; foi: "Indivíduos expostos a metais do ambiente na vida intrauterina e/ou infância estão mais predispostos a apresentarem cárie dentária?". Foram seguidas as recomendações do checklist &lt;em&gt;PRISMA Extension for Scoping Reviews &lt;/em&gt;(PRISMA-ScR). Foram realizadas buscas nas bases Lilacs, BBO, Medline via Pubmed, Scopus, Web of Science, IBECS e Cochrane. Foram incluídos estudos populacionais realizados com crianças e adolescentes de 0 a 18 anos de idade publicados nos idiomas inglês, espanhol e português. Duas revisoras realizaram a seleção dos estudos e extração de dados de forma independente. Foram retidos 1006 artigos, 147 estudos foram selecionados para leitura completa e 26 foram incluídos na revisão. Esses foram publicados entre 1976 a 2018. O sangue foi o marcador mais utilizado. Ao analisar a associação da exposição aos metais do ambiente com a cárie dentária, 58% dos estudos (n=15) encontrou associação com o chumbo. Também houve associação com os metais zinco, cobre, cádmio, cromo, cobalto, ferro e manganês.</Resumo>
		<Conclusao>Esta&lt;em&gt; scoping review&lt;/em&gt; possibilitou o mapeamento da literatura disponível sobre o tema. Verificou-se uma evolução metodológica ao longo do tempo, principalmente com relação a sensibilidade dos métodos de análise dos metais nos marcadores. Forneceu ainda, subsídios para a realização de novos estudos que poderão contribuir com estratégias de vigilância e proteção da saúde.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CNPq N° 001 | Fundação de Amparo à Pesquisa de Minas Gerais (FAPEMIG) N° 001 | Pró-reitoria de Pesquisa da Universidade Federal de Minas Gerais N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS107</Sigla>
		<Titulo>Associação entre Hipersensibilidade Dentinária e impacto na Qualidade de Vida: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Barbosa RS*, Soares ARS, Campos JR, Moreira AN, Ferreira RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Social e Preventiva - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Objetivou-se sintetizar evidências sobre a associação entre Hipersensibilidade Dentinária (HD) e Qualidade de Vida Relacionada à Saúde Bucal (QVRSB). Usando o protocolo PRISMA e o acróstico PECO, mapeou-se estudos realizados em indivíduos com dentição permanente (P) que apresentassem HD na presença ou não de desgaste dentário (E), em comparação à indivíduos que não apresentassem HD (C), afim de verificar a associação com a QVRSB (O). Nove bases de dados foram consultadas, sem restrição de idiomas e ano de publicação: PubMed, Web of Science, Scopus, EMBASE, Scielo, LILACS, Biblioteca Brasileira de Odontologia, Biblioteca Digital de Teses e Dissertações e Google Scholar no período de setembro de 2019. Três pesquisadoras independentes realizaram a seleção dos estudos de acordo com os critérios de elegibilidade (PECO). De 259 estudos encontrados, 20 foram incluídos. A maioria era estudos experimentais do tipo ensaio clínico randomizado, conduzidos com amostras não probabilísticas obtidas pelo recrutamento de pacientes de clínicas de instituições de ensino. Entrevistas e avaliações clínicas foram realizadas. A QVRSB foi avaliada por instrumento genérico para saúde bucal em 12 estudos (OHIP e OIDP), enquanto instrumento específico para o impacto da HD na QVRSB foi utilizado em 8 estudos (DHEQ). A dor provocada pela HD foi associada com impactos na vida diária dos indivíduos, ao restringi-los em atividades como comer, beber, realizar hábitos de higiene bucal ou até mesmo respirar.</Resumo>
		<Conclusao>A presença de HD está associada com o impacto na QVRSB.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPEMIG N° PPM 00603 18 | CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS108</Sigla>
		<Titulo>Levantamento epidemiológico de traumatismos dentários em crianças e adolescentes brasileiros: uma revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Vieira WA*, Pecorari VGA, Figueiredo-de-Almeida R, Santos ECA, Vargas Neto J, Gomes BPFA, Almeida JFA, Soares AJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho foi investigar a prevalência do traumatismo dentário (TD) em crianças e adolescentes brasileiros, por meio de uma revisão sistemática e meta-análise. A revisão sistemática foi registrada no PROSPERO. A busca foi realizada em oito bases de dados. Foram incluídos apenas estudos transversais de prevalência realizados no Brasil. O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta "JBI Critical Appraisal Tools for Systematic Reviews". Uma meta-análise de efeito randômico foi realizada. A heterogeneidade entre os estudos foi calculada por meio do teste I². O gráfico de funil foi utilizado para investigar viés de publicação. A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE. A busca resultou em 2582 registros, dos quais noventa e nove artigos foram incluídos na revisão. A maioria dos estudos (82%) apresentou baixo risco de viés. na dentição permanente a prevalência de TD obtida foi de 20% (95%CI: 17.0-23.0) e na dentição decídua a prevalência encontrada foi de 28% (95%CI: 23.0-33.0). A prevalência no sexo masculino foi de 27% (95%CI: 24.0-30.0) e no sexo feminino foi 21% (95%CI: 18.0 - 23.0). A heterogeneidade foi alta (&gt;75%) em todas as análises e não foi observado viés de publicação. A certeza de evidência foi classificada como muito baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que a prevalência de trauma dental em crianças e adolescentes no Brasil foi considerada alta, principalmente entre o sexo masculino e em crianças com dentição decídua.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS109</Sigla>
		<Titulo>Fatores socio-demográficos associados ao traumatismo dentário em crianças e adolescentes brasileiros: &lt;em&gt;Uma revisão sistemática&lt;/em&gt;</Titulo>
		<Autores>Macedo PAS*, Vieira WA, Pecorari VGA, Marciano MA, Ferraz CCR, Frozoni M, Almeida JFA, Soares AJ</Autores>
		<Universidade>Odontologia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do presente trabalho foi investigar a associação entre características sócio-demográficas e a prevalência de traumatismos dentários em crianças e adolescentes brasileiros, por meio de uma revisão sistemática e meta-análise. A revisão sistemática foi registrada no PROSPERO. A busca foi realizada em oito bases de dados. Foram incluídos apenas estudos transversais de prevalência realizados no Brasil. O risco de viés dos estudos foi avaliado pela ferramenta "JBI Critical Appraisal Tools for Systematic Reviews". Uma meta-análise de efeito randômico foi realizada. A heterogeneidade entre os estudos foi calculada por meio do teste I<i>²</i>. A certeza da evidência foi avaliada pelo GRADE. Ao todo, setenta e sete artigos foram incluídos na revisão. A maioria dos estudos (70%) apresentou baixo risco de viés. O efeito sumarizado demonstrou que o sexo masculino (PR:1,42; 95% IC: 1,35-1,51) e crianças que moram com pais solteiros(PR: 1,25; IC95%: 1,03 - 1,53) estão associadas a uma prevalência maior de traumatismo dentário. O tipo de escola e escolaridade da mãe não influenciaram a prevalência de TD. A certeza de evidência foi classificada como muito baixa para todos os desfechos.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, pode-se concluir que crianças brasileiras do sexo masculino e que moram com pais solteiros estão associados a uma maior prevalência de traumatismos dentários.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS110</Sigla>
		<Titulo>Efetividade das intervenções para tratamento de peri-implantite: uma &lt;em&gt;Overview&lt;/em&gt; de revisões sistemáticas</Titulo>
		<Autores>Costa DV*, Mendes PA, Zenóbio EG, Araújo VE, Souto GR</Autores>
		<Universidade>Pós-graduação Em Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A peri-implantite é uma condição na qual pode haver a perda dos implantes e, na tentativa de alcançar a estabilização e evitar a degradação dos tecidos perdidos, a intervenção é crucial. Várias revisões sistemáticas foram publicadas buscando encontrar evidências de eficiência dos tratamentos para peri-implantite, entretanto existem controvérsias. Desta forma, o objetivo deste estudo foi realizar uma &lt;em&gt;Overview&lt;/em&gt; de revisões sistemáticas para identificar, sintetizar e avaliar o nível de evidências sobre tratamentos para peri-implantite, seguindo critérios do PRISMA e &lt;em&gt;Cochrane Handbook&lt;/em&gt;. As bases de dados &lt;em&gt;LILACS&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Medline/PubMed&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cochrane Clinical Trials&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Embase&lt;/em&gt;, incluindo literatura cinzenta e busca manual, foram pesquisadas (até abr/2020) sem restrições de idioma e data. Seleção dos estudos, avaliação da qualidade metodológica/evidência e coleta de dados foram realizadas por dois revisores independentes e um terceiro para discutir as discordâncias. A qualidade metodológica das revisões foi avaliada pelo AMSTAR 2 e a qualidade da evidência seguiu a abordagem GRADE. A busca identificou 566 publicações, dos quais 29 revisões sistemáticas foram incluídas nesta &lt;em&gt;Overview&lt;/em&gt;. As revisões avaliaram diversos tratamentos cirúrgicos e não cirúrgicos para peri-implantites, que apresentaram qualidade da evidência de moderada a baixa.</Resumo>
		<Conclusao>Dessa forma, o trabalho pôde contribuir para a melhor compreensão do assunto, auxiliando na tomada de decisões clínicas e na fundamentação para o futuro desenvolvimento de técnicas preventivas e de tratamento dessa patologia.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 88887.343800/2019-00)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS111</Sigla>
		<Titulo>A hidrofilicidade da superfície dos implantes dentários melhora a osseointegração? Uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Santos VR*, Silva GAF, Boldrini DL, Magno MB, Maia LC, Cury AAB, Silva WJ</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Os implantes dentários são cada vez mais estudados visando aprimorar a bioatividade, biocompatibilidade e reduzir o tempo da reabilitação dos implantes. Dentre as modificações propostas estão os tratamentos de superfície que buscam aumentar a hidroficilidade dos implantes, otimizando e acelerando a osseointegração. Desta forma, o objetivo desse trabalho foi avaliar os fatores de sucesso relacionados à osseointegração através de acompanhamento clínico e radiográfico de implantes com propriedades de superfície hidrofílicas e não hidrofílicas. Esta revisão sistemática foi realizada de acordo com as diretrizes do PRISMA, utilizando as plataformas PubMed, Web of Science, Scopus, LILACS-VHC, Cochrane Library, Clinical Trial, OpenGrey e Rebec. Apenas ensaios clínicos randomizados foram incluídos. As variáveis de coeficiente de estabilidade do implante (ISQ), torque de inserção (TI) e a perda óssea (PO) dos implantes foram avaliadas. O risco de viés foi avaliado de acordo com a ferramenta Cochrane Collaboration. A busca eletrônica resultou em 2622 artigos. Após a seleção, leitura dos títulos, resumos e texto completo, os artigos foram avaliados quanto à elegibilidade e selecionados 08 estudos clínicos. Para a variável TI e ISQ, os implantes hidrofílicos apresentaram melhores resultados quando comparado aos implantes hidrofóbicos. Já para a PO, os resultados foram semelhantes entre os tratamentos.</Resumo>
		<Conclusao>Os implantes hidrofílicos apresentam melhor IT e ISQ , mas apresentam resultados semelhantes de PO quando comparados aos implantes hidrofóbicos.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° financiamento 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS112</Sigla>
		<Titulo>Fotofuncionalização mediada pela luz ultravioleta melhora a osseointegração de implantes &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;: Revisão sistemática e metanálise</Titulo>
		<Autores>Dini C*, Nagay BE, Magno MB, Maia LC, Barão VAR</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desta revisão sistemática e metanálise foi determinar se a fotofuncionalização influencia na osseointegração dos implantes dentários. Realizou-se buscas eletrônicas sistemáticas, seguindo critérios do PRISMA. Os dados sobre a taxa de osseointegração foram extraídos, considerando o contato osso-implante (BIC) e push-out. A validade interna foi avaliada através da ferramenta SYRCLE. Metanálises foram realizadas com intervalo de confiança de 95%. A certeza da evidência foi testada utilizando GRADE. Foram identificados 34 registros e 10 foram incluídos na metanálise. Implantes fotofuncionalizados apresentaram valores médios mais altos de BIC em coelhos (MD 6,92 [1,01; 12,82], p = 0,02), cães (MD 23,70 [10,23; 37,16], p = 0,001), ratos (MD 20,93 [12,91; 28,95], p&lt;0,0001 e na análise de BIC combinada (MD 14,23 [7,80; 20,66], p&lt;0,0001) em comparação com os implantes controle. Por outro lado, em períodos de cicatrização tardia, a metanálise de BIC combinada não mostrou diferença estatística (p&gt;0,05) após 12 semanas de acompanhamento. Para análise de push-out, os implantes fotofuncionalizados apresentaram maior força de integração óssea (MD 19.92 [13,88; 25,96], p &lt;0,0001) comparado aos implantes controle. A heterogeneidade entre os estudos variou de não importante a moderada para as metanálises de BIC, enquanto heterogeneidade considerável foi observada para a metanálise de push-out.</Resumo>
		<Conclusao>A fotofuncionalização apresenta-se como alternativa promissora para melhorar a osseointegração no período inicial de cicatrização dos implantes dentários.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS113</Sigla>
		<Titulo>Impacto do Diabetes &lt;em&gt;mellitus&lt;/em&gt; 2 em implantes dentários: Revisão Sistemática e Meta-análise</Titulo>
		<Autores>Macena LP*, Nascimento CA, Santiago-Junior JF, Cestari TM, Assis GF, Magalhães AC, Sales-Peres SHC</Autores>
		<Universidade>Ciências Biológicas - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - BAURU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A reabilitação oral utilizando implante dentário é uma opção de tratamento para a substituição de dentes perdidos. Entretanto, não há consenso na literatura quanto a sua aplicação em pacientes com diabetes tipo 2 (DM2). O objetivo desta revisão sistemática foi comparar a perda óssea peri-implantar e analisar os índices de falhas dos implantes em pacientes portadores de Diabetes tipo 2 (DM2) comparados a Normoglicêmicos (NG). A revisão sistemática foi delineada de acordo com o critério PRISMA e cadastrada no PROSPERO ID 171529. As buscas nas bases de dados PubMed/Medline, Cochrane Collaboration e Bireme foram realizadas utilizando os descritores ``Dental Implants`, ``Diabetes Mellitus``, ``Osseointegration``, sendo inseridos 14 estudos. Os dados quantitativos foram tabulados permitindo análise com 95% IC e o peso de contribuição de cada estudo foi incluído para meta-análise. Todos os estudos relataram 100% de sobrevivência dos implantes. No quesito perda óssea peri-implantar, a meta-análise conduzida de 3 estudos, revelou significativa perda óssea marginal em implantes instalados em indivíduos DM2 comparado aos NG, com diferença média de 0,29 mm (95% IC - 0,03-0,54), p=0,03 e &#967;2=100.34 (P&lt;0,00001, I2 = 97%).</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a instalação de implantes dentários é um tratamento viável em pacientes DM2 controlados. Porém, está associado a maior perda óssea marginal, sendo necessário maior período de acompanhamento clínico desses pacientes.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS114</Sigla>
		<Titulo>Alergia ao titânio causada por implantes dentários: revisão sistemática da literatura</Titulo>
		<Autores>Baccaro GC*, Lima-Neto TJ, Miranda FV, Polo TOB, Santos AMS, Silva WPP, Ervolino E, Faverani LP</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este trabalho objetiva revisar sistematicamente as manifestações alérgicas ao titânio (Ti) em pacientes tratados com implantes dentários e relatar um breve caso clínico. Dessa forma, foi realizada uma busca eletrônica sistemática nas bases de dados PubMed / MEDLINE, EMBASE e The Cochrane Library para todos artigos publicados até março de 2020. Os estudos foram selecionados de acordo com uma adaptação do PICO, a saber, o PEO (população, exposição e resultado). Os seguintes critérios de elegibilidade foram adotados: 1) População: indivíduos submetidos a reabilitações apoiadas por implantes de Ti e/ou ligas de Ti; 2) Exposição: reações dos tecidos moles peri-implantes atribuíveis à inserção do implante; 3) Desfecho: evidência de alergia ao Ti, métodos de diagnóstico e formas de resolução. No total, 246 estudos foram selecionados, porém apenas 6 estudos estavam disponíveis para a análise qualitativa. Os estudos incluídos, em resumo, apresentaram evidências de que o Ti não deve ser considerado um material inerte, capaz de desencadear reações alérgicas e pode ser responsável pela falha do implante. Ainda ilustramos por meio de um caso de paciente do sexo masculino, 55 anos, foi submetido a implantes na região posterior da mandíbula e apresentou lesão tipo epulide desenvolvida a partir da mucosa peri-implantar. A análise imuno-histoquímica da biópsia confirmou o diagnóstico inicial de reação alérgica ao Ti.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar do baixo nível de evidência e da incidência, a alergia ao Ti não deve ser subestimada.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS115</Sigla>
		<Titulo>Influência da Técnica Cirúrgica de Implantes Zigomáticos na Sinusite: Revisão Sistemática</Titulo>
		<Autores>Linhares APV*, Santos CCV, Ponzoni D, Lemos CAA, Gomes JML, Rodrigues JVS, Pellizzer EP</Autores>
		<Universidade>Diagnóstico e Cirurgia - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo do estudo foi responder à pergunta através de uma revisão sistemática: "Há relação entre técnicas cirúrgicas para instalação de implantes zigomáticos e sinusite pós-operatória?" Para isso, foi desenvolvida uma estratégia de busca utilizada em três bases de dados: Pubmed / MEDLINE, Scopus e Web of Sciense. Os artigos foram selecionados com base nos critérios de inclusão: estudos clínicos randomizados, estudos prospectivos e retrospectivos detalhando a técnica cirúrgica para instalação de implantes zigomáticos com motor elétrico. Um total de 2572 implantes zigomáticos foram instalado em 1148 pacientes. Após análise de todos os artigos, a taxa de sucesso do implante foi 96,5%. A sinusite pós-operatória foi diagnosticada em 6% do total de pacientes analisados neste estudo. Em 59,1% dos casos de sinusite, a técnica cirúrgica utilizada foi a intrasinusal e em 40,9% dos casos a técnica utilizada foi a técnica extrasinusal. Esses resultados foram submetidos aos testes estatísticos resultantes (p = 0,016).</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se, a partir desta revisão sistemática, que a técnica cirúrgica para instalação de implante zigomático extrasinusal apresenta menor risco de o paciente desenvolver sinusite pós-operatória.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS116</Sigla>
		<Titulo>Estratégias terapêuticas para o tratamento de osteonecrose dos maxilares causada por medicamentos: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Spessato PC*, Rebelatto DRF, Joly JC, Napimoga MH, Martinez EF, Peruzzo DC</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Lesões de Osteonecrose dos Maxilares (OM) Associada a Medicamentos podem se tornar de difícil resolução, com tratamentos ineficazes. O objetivo desta revisão sistemática foi responder à questão foco (PICO): Em pacientes que desenvolveram OM relacionada a drogas antirreabsortivas e/ou antiangiogênicas, quais tratamentos alternativos são utilizados, associados ou não ao tratamento cirúrgico e/ou medicamentoso e qual a sua eficácia quanto a cicatrização? Foram incluídos ensaios clínicos (EC) e estudos observacionais (EO) publicados até 2020, encontrados nas bases de dados MEDLINE, Embase e CENTRAL. Os EC foram avaliados em relação ao risco de viés e os EO analisados com base na Escala de Newcastle-Ottawa. Das 3665 publicações encontradas, 14 foram incluídas na análise qualitativa e 10 na análise quantitativa. Seis diferentes tratamentos foram encontrados: agregados plaquetários, câmara hiperbárica de oxigênio, lactoferrina bovina, laserterapia, teriparatida e proteínas ósseas morfogenéticas (BMP); associados ou não a tratamentos cirúrgicos e medicamentosos. As análises quantitativas mostram aumentos no índice de cicatrização completa das lesões ao utilizar agregados plaquetários (10%) e laserterapia (22%), associados ao tratamento cirúrgico e medicamentoso. Outras intervenções analisadas revelam uma melhora qualitativa.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que em pacientes com lesões de OM, a utilização de laserterapia ou agregados plaquetários associados ao tratamento cirúrgico e medicamentoso são eficazes para uma melhora na cicatrização.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS117</Sigla>
		<Titulo>Existe associação entre o uso de antidepressivos e complicações de implantes dentários? - uma revisão sistemática e metanalise</Titulo>
		<Autores>Silva CCG*, Santos MS, Monteiro JLGC, Gonçalves KKN, Diniz DA, Carneiro SCAS, Laureano Filho JR, Vasconcelos BE</Autores>
		<Universidade>Cirurgia e Traumatologia Bucomaxilofacia - UNIVERSIDADE DE PERNAMBUCO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo da presente revisão sistemática foi avaliar evidências publicadas sobre a associação entre o uso de antidepressivos e complicações de implantes dentários. Dois revisores independentes realizaram pesquisas nas bases de dados eletrônicas Medline / PubMed, Cochrane Library e Scopus para artigos relevantes publicados até 30 de maio de 2019. A pesquisa foi estruturada conforme os protocolos para relatar revisões sistemáticas e meta-análises (PRISMA) e utilizou a escala Newcastle-Ottawa para avaliação da qualidade metodológica dos estudos incluídos. A meta-análise foi realizada para determinar o risco de falhas de implantes dentários em usuários de antidepressivos. Cinco estudos observacionais comparativos foram selecionados para a presente revisão e envolveram um total de 2056 participantes com 5302 implantes. Os resultados sugerem uma taxa de risco de 3,75 (IC95% 2,51-5,62, P &lt;0,00001) para falha do implante em usuários de antidepressivos submetidos à reabilitação oral quando comparados a não usuários. No entanto, esses estudos não apresentam rigidez metodológica nem padronização dos medicamentos utilizados.</Resumo>
		<Conclusao>Não há evidências suficientes para uma associação entre o uso de antidepressivos e as complicações dos implantes dentários.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS118</Sigla>
		<Titulo>Reabilitações unitárias sobre sistemas de implante com conexão cone morse friccional: uma revisão sistemática</Titulo>
		<Autores>Ribeiro MCO*, Moreno VFV, Gomes RS, Cury AAB, Machado RMM</Autores>
		<Universidade>Prótese e Periodontia - FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O sistema de implante cone morse friccional (I-CMF) foi desenvolvido com o intuito de proporcionar maior segurança à reabilitação, visto que a maior parte das complicações protéticas do sistema cone morse convencional se dá pela soltura do parafuso. O objetivo desta revisão sistemática foi avaliar o desempenho clínico, biológico e as principais complicações de reabilitações unitárias suportadas por sistema I-CMF. Uma busca por estudos clínicos que avaliaram restaurações unitárias sobre sistemas I-CMF foi realizada nas bases de dados Medline (Pubmed), Scopus, Web of Science e Cochrane. Dados sobre o sucesso e sobrevivência do implante e da prótese e complicações foram coletados. Foram incluídos 24 estudos: 12 prospectivos, 10 retrospectivos e 2 estudos clínicos randomizados, sendo 5248 implantes instalados. A taxa de sobrevivência dos implantes variou de 90,9% a 100%, enquanto a taxa de sucesso, de 72,7% a 100%. Do total de reabilitações avaliadas, a fratura da coroa (0,85%), descimentação da coroa (0,82%) e soltura do abutment (0,6%) foram as principais complicações protéticas descritas. Já as principais complicações biológicas foram perda óssea marginal progressiva sem sinais de infecção (0,51%), mucosite peri-implantar (0,51%) e peri-implantite (0,45%). A taxa de sucesso da prótese relatada nos estudos variou entre 92,4% e 100%.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que os sistemas de I-CMF apresentam bom desempenho quando associados a coroas unitárias, mostrando boa previsibilidade para este tipo de reabilitação devido aos baixos índices de complicações encontrados.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS119</Sigla>
		<Titulo>Efeito das próteses sobre implante sobre a mastigação e a nutrição: revisão sistemática e meta-análise</Titulo>
		<Autores>Bezerra AP*, Gama LT, Duarte L, Pereira LJ, Bilt A, Garcia RCMR, Gonçalves TMSV</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A relação entre mastigação e risco nutricional é ainda controversa. Essa revisão sistemática teve por objetivo avaliar se a melhora na função mastigatória, após o tratamento com implantes, tem impacto direto no estado nutricional. A busca (até Maio 2019) incluiu 10 bases de dados, sem restrições de idioma, tempo de publicação ou acompanhamento. Apenas estudos avaliando simultaneamente mastigação e nutrição foram incluídos. O risco de viés foi avaliado e meta-análises aplicadas (&#945;=0.05). Treze artigos foram selecionados (718 próteses, 606 pacientes (± 66.6 anos)). A função mastigatória melhorou após a conversão da prótese total convencional (PT) em overdenture (IODs) (P&lt;0,05), porém as meta-análises não revelaram diferenças no nível sérico dos nutrientes (P&gt;0.05). Apenas o folato reduziu nos usuários de IOD após 1 ano de uso (3.55 nmol/L, P=0,001). Houve redução nos níveis séricos de albumina e vitamina B12 em ambas as próteses após 12 meses (P&lt;0,05). Nos pacientes parcialmente edêntulos, a conversão da prótese parcial removível (PPR) em PPR implanto-retida aumentou a mastigação, com reflexos no consumo energético e ingesta de carboidratos, proteína, cálcio, fibras e ferro (P&lt;0,05). O uso de próteses fixas implanto-suportadas também aumentou o consumo de fibras, cálcio e ferro com redução nos níveis de colesterol (P&lt;0,05). Em relação aos níveis séricos, poucas alterações foram relatadas</Resumo>
		<Conclusao>O uso de próteses sobre implantes aumenta significativamente a função mastigatória. Entretanto, o estado nutricional parece ser pouco afetado.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>RS120</Sigla>
		<Titulo>Eficácia do selamento no sucesso clínico restaurador e paralisação de lesões cariosas em dentina de molares: metanálise</Titulo>
		<Autores>Dias KR*, Nadelman P, Magno MB, Ferreira DMTP, Maia LC, Fonseca-Gonçalves A</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria e Ortodontia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Avaliou-se a eficácia do selamento de cárie (SC) no sucesso clínico restaurador e na paralisação da lesão em dentina de molares decíduos e permanentes. Esta revisão seguiu o PRISMA pela estratégia PICO (P= lesões de cárie oclusais até a metade externa da dentina; I= SC; C= restauração convencional com compósito; O= sucesso clínico da restauração e paralisação da cárie). Para busca utilizaram-se termos MeSH e livres nas bases PubMed, Scopus, Web of Science, Cochrane Library, Lilacs/BBO e no registro de ensaios clínicos em 01/2020. Para avaliação do risco de viés e qualidade metodológica, a ferramenta Cochrane foi usada e a metanálise realizada subgrupando em dentição decídua e permanente. Avaliou-se a heterogeneidade estatística pelo intervalo preditivo (IP) e a certeza da evidência através do GRADE. Dos 7380 estudos encontrados, 27 foram selecionados para análise do texto completo. Desses, 8 ensaios clínicos controlados e randomizados foram incluídos. O SC em dentina apresenta risco a falhas e paralisação semelhante às restaurações com compósitos (RR 0,80 [0,57; 1,12] p=0,20), tanto na dentição decídua (RR 0,88 [0,74; 1,05] p=0,16), quanto na dentição permanente (RR 0,75 [0,32; 1,74] p=0,50). O IP indicou heterogeneidade insignificante e a certeza da evidência variou de muito baixa a moderada.</Resumo>
		<Conclusao>O Selamento de cárie em dentina tem a mesma eficácia no sucesso clínico restaurador e na paralisação da lesão quando comparado às restaurações convencionais, independente do tipo de dentição. Porém, há necessidade de novos estudos, dado os resultados da certeza de evidência.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
