<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Resumos xmlns:xsd="https://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="https://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<Resumo>
		<Sigla>TCC001</Sigla>
		<Titulo>Técnicas de lifting labial sem preenchimento: uma revisão de literatura</Titulo>
		<Autores>Mello MO*, Muknickas DP, Abrantes HB, Bella APGSN, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>Curso de Especializaçao - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O envelhecimento facial é evidente na área perioral, sendo resultado das modificações da pele, do tecido subcutâneo, da musculatura e dos ossos. Há um alongamento do lábio superior seguido de flacidez perioral e consequente queda do ângulo da boca. A elevação do lábio superior e o aumento do volume vermelhão foram propostos para lidar com essas situações e várias técnicas foram propostas para reduzir a altura do lábio branco ou filtro. Sendo esse procedimento conhecido como lip lift. Foi realizada uma revisão de literatura nos bancos de dados Scielo, PudMed, Medline e Bireme com busca de artigos publicados em português, inglês e espanhol, no período de 1999 a 2019. O rejuvenescimento labial cirúrgico por meio do encurtamento do terço médio com incisão na base nasal é simples. É um método que reconstitui os sinais característicos do lábio jovem, como a exposição dos dentes incisivos, e, aumenta-se a faixa mucosa, sendo mínima a cicatriz</Resumo>
		<Conclusao>O lábio senil torna a expressão facial pesada e em muitos casos não pode ser corrigida apenas com procedimentos menos invasivos, havendo necessidade de intervenção cirúrgica. Tendo complicações mínimas e rápida recuperação. O sucesso cirúrgico no aumento labial pode ser definido por medições antropométricas, satisfação do paciente e taxas de complicações. É de suma importância que todos os profissionais da área estética se familiarizem com pelo menos uma dessas técnicas mais recentes de aumento labial sem preenchimento para obter resultados consistentes e confiáveis.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC002</Sigla>
		<Titulo>A Aplicação da Ozonioterapia na Harmonização Orofacial</Titulo>
		<Autores>Vieira S*, Muknickas DP, Bella APGSN, Abrantes HB, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A ozonioterapia é um procedimento em que se utiliza o O3 para fins terapêuticos, sendo amplamente difundido em várias áreas medicinais. Existem várias indicações na Harmonização orofacial, incluindo IPRF ozonizado, lifting facial microagulhamento, preenchimento de olheiras, sulco nasogeniano e lipo de papada. O propósito desse estudo foi realizar uma revisão de literatura sobre o uso da ozonioterapia em HOF. Através de uma revisão de literatura nas bases de dados Scielo, Bireme, Pubmed, Medline com periódicos e livros referentes ao assunto no período de 1999 até 2019. Dentro dos limites dos dados disponíveis, os resultados e estudos mostram-se promissores quanto ao uso da ozonioterapia em tratamentos complementares na área médica e odontológica. Em suma, a ozonioterapia é considerada uma opção terapêutica minimamente invasiva, conservadora e de baixo custo, não havendo uma grande probabilidade de contraindicação.</Resumo>
		<Conclusao>A ozonioterapia é considerada uma opção terapêutica minimamente invasiva, conservadora e de baixo custo, com baixo nível de contraindicação. Pode ser usada em conjunto com outras terapias para potencializar os resultados. Contudo é muito importante ressaltar que o gás ozônio deve ser produzido a partir de equipamentos confiáveis, para que não se produza ozônio de má qualidade a saúde do paciente ou não ter o resultado desejado. É importante salientar que são necessárias mais pesquisas sobre o uso da ozonioterapia em HOF, devido a escassez de estudos clínicos relatados na literatura.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC003</Sigla>
		<Titulo>Ptose palpebral após aplicação de toxina botulínica</Titulo>
		<Autores>Marques FR*, Muknickas DP, Abrantes HB, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>Curso de Especialização - FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A pele das pálpebras é a mais fina de todo o organismo, com a função de suporte e proteção juntamente com o musculo levantador da pálpebra superior. Quando em contato com o músculo elevador da pálpebra superior, a Toxina Botulínica A gera uma paralisia muscular temporária chamada de ptose palpebral. O objetivo deste trabalho foi realizar uma revisão de literatura sobre a Ptose de Pálpebra superior após aplicação de Toxina Botulínica, embasados pelo estudo da anatomia e fisiologia das musculaturas presentes na região orbicular do olho e o mecanismo de ação da Toxina Botulínica. O método utilizado foi de revisão da literatura e artigos científicos publicados em revistas e periódicos indexados nas bases Pubmed, Lilacs, Scielo e Medline que abordavam tal complicação, embasados pela anatomia e fisiologia da musculatura orbicular do olho. Um dos fatores desencadeantes deste quadro é devido ao mecânismo de ação da Toxina Botulínica que impede sua contração quando padrões de diluição, locais de aplicação e alo de dispersão não são usados como critérios de de segurança para o uso desta toxina. Palavras chaves: Blefaroptose. Toxinas Botulínicas Tipo A.Músculos Oculomotores. Botulismo. Complicações.</Resumo>
		<Conclusao>A Ptose de Palpebra Supeior é causada pela perda da função do músculo levantador da palpebras superior que gera obstrução do campo visual. Um dos fatores desencadeantes deste quadro é desencadeiado pela ação da Toxina Botulínica impedindo sua contração, quando aplicada de forma inadequada.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC004</Sigla>
		<Titulo>Tratamento endodôntico regenerativo de molares necróticos de jovens pacientes: uma série de casos</Titulo>
		<Autores>Melo AP*, Oliveira LV, Soares PBF, Soares CJ, Moura CCG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Procedimentos endodônticos regenerativos foram realizados em dentes anteriores traumatizados como uma alternativa ao tratamento endodôntico convencional. No entanto, existem poucos relatos dessa terapia em molares. Esta série de casos descreve o uso da técnica de revascularização em molares em seis pacientes jovens, realizada na Clínica de Extensão Hebiátrica, realizada no Hospital Odontológico da Universidade Federal de Uberlândia. Todos os pacientes receberam o mesmo protocolo de tratamento, realizado em três consultas. Na primeira consulta, a preparação química e mecânica foi realizada com solução salina e hipoclorito de sódio a 2,5% como soluções irrigantes. Para o preparo mecânico, a instrumentação manual leve foi realizada na primeira sessão. O medicamento intracanal de escolha foi a formulação pronta para uso de hidróxido de cálcio - Ultracal. Na segunda consulta, o medicamento foi removido, o preparo mecânico foi realizado com limas rotativas, seguido de irrigação final com EDTA, sob agitação ultrassônica e promoção de coágulos. Após o preenchimento do canal radicular com o coágulo,as embocaduras dos canais foram selados com mineral trióxido agregado (MTA) e restaurados provisoriamente com ionômero de vidro fotopolimerizável. Na última consulta, os pacientes receberam restauração definitiva e foram acompanhados, realizando avaliação clínica através da escala de dor e exame clínico para verificar dor, edema e fístula e exame radiográfico para avaliar reparo apical a cada três meses</Resumo>
		<Conclusao>Foi possível observar sucesso em cinco dos seis casos apresentados. Assim, é possível realizar procedimentos regenerativos em molares, mesmo com as dificuldades anatômicas apresentadas por esse dente.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC005</Sigla>
		<Titulo>Uso da tomografia computadorizada de feixe cônico no acompanhamento de alteração perirradicular após retratamento endodôntico</Titulo>
		<Autores>Furtado AD*, Villoria EM, Rodrigues RCV, Alvares GR, Prado M</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE VEIGA DE ALMEIDA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse caso clínico foi relatar o emprego da tomografia computadorizada de feixe cônico (TCFC) no acompanhamento de alteração perirradicular após retratamento endodôntico. Paciente MDGN, sexo feminino, 36 anos, melanoderma, procurou a clínica de Endodontia para retratamento do dente 31. Radiograficamente observou-se extensa área radiolúcida no ápice do elemento. Clinicamente, escurecimento coronário, restauração com cimento de ionômero de vidro e aparelho ortodôntico fixo. Foi realizado o acesso, remoção do material obturador, instrumentação, obturação e restauração coronária com resina composta. Concluído o tratamento, paciente realizou TCFC para planejamento de cirurgia parendodôntica. Após 4 e 7 meses, foi realizado o acompanhamento clínico-radiográfico do caso, observando-se um discreto reparo ósseo e assim optou-se por não realizar a cirurgia e fazer o acompanhamento do caso. Após 11 meses realizou-se, para uma avaliação tridimensional, nova TCFC. Com o auxílio de softwares de acesso livre foi realizada a segmentação e sobreposição da lesão perirradicular, onde a redução do volume e aumento da intensidade média da imagem segmentada foram observadas, condizendo com neoformação óssea da lesão após o tratamento.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a tomografia computadorizada de feixe cônico se mostrou um exame útil para o acompanhamento/proservação da lesão perirradicular, permitindo uma visão tridimensional do reparo.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Funadesp N° 1700473 | Faperj N° E-26/202.784/2019)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC006</Sigla>
		<Titulo>Alterações pulpares causadas pela radiação ionizante: uma revisão de literatura</Titulo>
		<Autores>Czornobay LFM*, Dotto MEP, Duque TM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O câncer de cabeça e pescoço é o sexto tipo mais comum no mundo e tem um impacto significativo na qualidade de vida dos pacientes afetados. A radioterapia é um dos possíveis tratamentos de escolha para essa patologia. No entanto, apresenta uma série de efeitos colaterais. A polpa dental é um tecido conjuntivo frouxo altamente especializado, vascularizado e inervado. Também apresenta células tronco totipotentes e frequentemente está dentro do campo de radiação durante o tratamento. O objetivo desse trabalho foi realizar uma revisão de literatura a respeito das alterações pulpares que podem ocorrer após o contato com a radiação ionizante. Para isso, foi realizado um levantamento bibliográfico do período de 2004 a 2019 nas bases de dados Pubmed, MedLine, Lilacs e Science direct, utilizando as palavras-chave "pulp", "root canal", "radiotherapy" e "radiation". Foram encontrados 210 trabalhos e dez artigos foram incluídos na revisão com base nos critérios de elegibilidade. Os critérios de inclusão foram: estudos em animais e seres humanos que foram publicados nos últimos quinze anos. Os critérios de exclusão foram artigos que não estivessem redigidos em inglês ou português e que não estivessem disponíveis para leitura completa.</Resumo>
		<Conclusao>Apesar da escassez de estudos mais específicos, ficou evidente que as células pulpares são modificadas após radioterapia. Todavia, este parece ser um evento transitório. Assim, sugere-se que a morfologia celular, condutibilidade sanguínea e o potencial de reparo pulpar não é afetada a longo prazo pela radiação devido a presença de células tronco.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC007</Sigla>
		<Titulo>Fatores de influência nos desfechos da avulsão dentária - revisão de literatura e relatos de casos clínicos</Titulo>
		<Autores>Costa VC*, Mesquita GC, Almeida GA, Soares CJ, Soares PBF</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE UBERLÂNDIA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A avulsão dentária é uma lesão grave com prognóstico dependente de fatores do paciente e manejo do dente avulsionado. O objetivo deste estudo foi investigar fatores de influência no desfecho de avulsão e demonstrar protocolos de tratamento por meio de relatos de casos. Foram avaliados artigos entre 2008 e 2018. Quanto mais jovem o paciente, a substituição é mais rápida, com reabsorções inflamatórias progridem devido à rápida taxa de renovação óssea e aos túbulos dentinários amplos. A permanência por 15 min seco é associada a aumento da reabsorção. O leite é descrito como meio de armazenamento mais acessível e eficaz. Lesões no dente avulsionado podem facilitar o fluxo de bactérias contribuído para reabsorção. Antibióticos sistêmicos não podem impedir ou interromper reabsorção inflamatória, mas podem melhorar a condição geral do paciente. O hidróxido de cálcio é indicado para evitar reabsorção de reposição, mas não por mais de 20 dias, caso contrário pode ocorrer reabsorção inflamatória. Contenções semirrígidas são recomendadas por até 14 dias quando não há fratura óssea. Características imunológicas influenciam a ocorrência de reabsorção. Os 3 casos de reabsorção, 1 adulto e 2 crianças, todos dentes mantidos em meios de armazenamento não ideais até 1 hora.</Resumo>
		<Conclusao>Quanto mais jovem o paciente, a anquilose se torna mais impactante no desenvolvimento maxilar. Reabsorção radicular pode ocorrer em casos de reimplante. Pais e profissionais devem ter expectativas realistas em relação aos casos de reimplante em pacientes mais jovens.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC008</Sigla>
		<Titulo>Análise das metodologias de estudos de limas com formato anatômico: Uma revisão da literatura</Titulo>
		<Autores>Maia YS*, Loureiro C, Ribeiro APF, Andrade JG, Jacinto RC</Autores>
		<Universidade>Odontologia Restauradora - UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA - ARAÇATUBA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Novos sistemas de instrumentação com formato anatômico, ou em formato de "S", têm apresentado eficiência na modelagem e desinfecção do canal radicular quando comparados a instrumentos rotatórios convencionais. O objetivo deste trabalho foi realizar uma revisão da literatura sobre as metodologias utilizadas no estudo das principais limas dessa categoria: TRUShape, XP-endo Shaper e XP-3D Shaper. Foi realizada uma busca na literatura nos bancos de dados PubMed, Scielo, Periódicos Capes e Web of Science por artigos publicados de 2015 a 2020 usando as seguintes palavras-chave: TRUShape, XP-endo Shaper, XP-3D Shaper. Foram encontrados 54 artigos relacionados principalmente ao uso de análise por microtomografia computadorizada (Micro-CT) (29), fadiga cíclica (11), análise microbiológica (4), e outros métodos (10) incluindo análise de dor pós-operatória, extrusão de debris e remoção de materiais do interior dos canais.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que a maior parte dos estudos envolve a utilização de Micro-CT para avaliação da habilidade de modelagem do instrumento, seguido da análise de fadiga cíclica. Enquanto poucos estudos foram realizados para verificar a efetividade de remoção dos microrganismos do interior do canal radicular após o preparo biomecânico.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: FAPs - Fapesp N° 2019/24892-4 | CAPES N° 001)&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC009</Sigla>
		<Titulo>Relato de caso clínico: Remoção de lesão periapical, apicectomia e retro-obturação com MTA</Titulo>
		<Autores>Tavaniello JV*, Luft MR, Schulze AR, Krabbe WM, Wagner MH, Reis MS</Autores>
		<Universidade>Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE DE SANTA CRUZ DO SUL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Apresentação de caso clínico de reagudecimento de lesão apical com indicação de enucleação, apicectomia e retro-obturação com Agregado Trióxido de Mineral (MTA), e avaliação da capacidade de reparo. Paciente do sexo masculino, leucoderma, 45 anos, procurou atendimento com sensibilidade, edema, fístula recorrente e mucosa com alteração de cor na região dos incisivos superiores direitos. Exame radiográfico panorâmico e periapical indicou presença de endodontia nos dentes 11 e 12, prótese fixa e retentor intrarradicular no dente 12, bem como extensa lesão compatível com a imagem de um cisto apical contornando as raízes dos dois dentes. A anamnese revelou histórico de trauma há cerca de 12 anos. O caso foi discutido interdisciplinarmente, e o tratamento proposto foi a remoção cirúrgica da lesão apical (enucleação) e apicectomia com obturação retrógrada e selamento com MTA. O material coletado foi enviado para exame histopatológico que apontou granuloma abscedado. Após o tratamento, houve desaparecimento da sintomatologia dolorosa, edema e fístula. Nas consultas de acompanhamento radiográfico realizadas ao longo de 12 meses, observou-se áreas radiopacas que caracterizam a neoformação óssea na região envolvida.</Resumo>
		<Conclusao>A cirurgia parendodôntica é um procedimento adequado para o tratamento de dentes com lesões periapicais que não respondem a endodontia convencional ou quando o retratamento não é possível. A apicectomia elimina os deltas apicais e quando associada com a obturação retrógrada de MTA possibilita um adequado vedamento apical.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC010</Sigla>
		<Titulo>Uso de probióticos em Odontologia: estado da arte e perspectivas futuras</Titulo>
		<Autores>Silveira GC*, Prado ICS, Casemiro LA</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE DE FRANCA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi fazer uma revisão de literatura sobre o uso de probióticos na Odontologia. O levantamento foi realizado em abril de 2019, nas bases de dados Pubmed e Lilacs, utilizando as palavras-chaves indicadas pelos Descritores em Ciências da Saúde "dentistry/odontologia" e probiotics/probióticos", respectivamente. Nos últimos cinco anos foram publicados 293 artigos, 286 em língua inglesa e 7 em português. Utilizados inicialmente na medicina, os probióticos tem sido considerados como possibilidades terapêuticas na Odontologia, com aplicações em diversas especialidades. Foi observado que seu uso concomitantemente à terapia periodontal pode implicar em benefícios em longo prazo, suprimindo a disbiose bacteriana e impactando na severidade da doença, inclusive em pacientes diabéticos e fumantes. Constatou-se também que os probióticos podem reduzir a perda óssea e os mediadores inflamatórios, aumentando as bactérias compatíveis com saúde periodontal. O efeito na redução do &lt;em&gt;S. mutans &lt;/em&gt;e &lt;em&gt;C. albicans&lt;/em&gt; foi descrito em vários artigos, inferindo sobre um possível efeito protetor à cárie dentária e candidíase, especialmente em casos de hipossalivação. Há relatos sobre seu uso no controle da halitose, em tratamentos endodônticos e em pacientes internados sob ventilação mecânica, reduzindo a pneumonia nosocomial.</Resumo>
		<Conclusao>Considerando que as novas estratégias propostas para restabelecimento da saúde incluem o uso de probióticos, conclui-se que essa modalidade preventiva e terapêutica poderá ser incorporada em breve na prática clínica odontológica.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC011</Sigla>
		<Titulo>Transtorno dismórfico corporal: a importância do conhecimento por profissionais na área de harmonização orofacial </Titulo>
		<Autores>Borba CS*, Muknickas DP, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O Transtorno Dismórfico Corporal (TDC) é um transtorno que acomete a percepção que um indivíduo tem com seu próprio corpo. E, a partir de uma percepção errada, o indivíduo passa a ter uma preocupação exorbitante com determinada parte do seu corpo em que ele acredita ter um defeito. Diante disto, esses pacientes buscam tratamentos estéticos, o que reflete na incidência de 6% a 12 % de pacientes portadores de TDC em tratamento estético. Considerando a alta prevalência do TDC, em pacientes dermatológicos e clínicas de cirurgia plástica, e que os tratamentos cosméticos raramente melhoram seus sintomas, a revisão da incidência, prevalência, evolução e tratamento do TDC foi proposto. Desse modo, foi realizada uma revisão bibliográfica de artigos obtidos nas bases de dados Scielo, Bireme, Pubmed (Medline) e Google Acadêmico referentes aos anos de 1990 até 2019 na língua portuguesa e inglesa. Diante dos resultados obtidos fica clara a necessidade de maiores pesquisas em relação ao diagnóstico clínico do TDC.</Resumo>
		<Conclusao>É de fundamental importância que o profissional da área estética e médica tenham conhecimento e seja treinado para identificar os pacientes que tenham queixas que sinalizem a presença do TDC, pois estão em uma posição estratégica para reconhecer os sintomas dos pacientes e conduzi-los ao tratamento apropriado. O encaminhamento desses pacientes para o psiquiatra é delicado, visto que, pacientes com TDC possuem o senso crítico prejudicado, e não reconhecem que sua visão pode estar distorcida e que as queixas com a aparência podem estar relacionadas com um transtorno psiquiátrico.
Os profissionais da área estética e médica devem adquirir a consciência de que os procedimentos estéticos não são capazes de diminuir os sintomas do TDC, bem como diminuição dos níveis de insatisfação desses pacientes, o que faz desses pacientes não elegíveis para o tratamento estético, sendo fundamental o encaminhamento para tratamento psicológico e/ou psiquiátrico e posterior acompanhamento.
Diante do exposto, fica clara a necessidade de maiores pesquisas em relação ao diagnóstico clínico do TDC e também ao treinamento dos profissionais que atuam na área de estética e médica para o diagnóstico e encaminhamento desses pacientes.
</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC012</Sigla>
		<Titulo>Efeito do consumo de açúcares de adição nos primeiros mil dias de vida da criança: produção de e-book para Agentes Comunitários De Saúde</Titulo>
		<Autores>Araújo VCMA*, Pereira SMS, Ribeiro CCC</Autores>
		<Universidade>Centro de Ciências Biológicas e Saúde - UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Estudo realizado com objetivo de produzir um e-book para educação permanente de Agente Comunitários de Saúde (ACS) com as evidências dos malefícios do consumo de bebidas ricas em açúcares de adição (BRAA) nos primeiros mil dias de vida e da sua associação com o desenvolvimento de Doenças Crônicas Não-Transmissíveis (DCNT) ao longo do ciclo vital. Foi realizado um levantamento bibliográfico nas bases de dados MEDLINE-Pubmed, Scielo, Web of Science, LILACS, Scopus e BIREME sobre o objeto de estudo. As evidencias coletadas foram organizadas em forma de revisão de literatura, a fim de descrever o conhecimento disponível sobre o tema. O e-book foi elaborado conforme recomendações do grupo SAITE Store da Universidade aberta do SUS (UNA-SUS) de São Luís- MA, seguindo um plano didático-pedagógico elaborado conforme instruções recebidas do grupo SAITE Store. A literatura científica sustenta evidencias da associação do consumo excessivo de BRAA a fatores de risco metabólicos como hipertensão e obesidade, ao aumento do risco de DCNT, como diabetes gestacional, asma na infância, e a fatores de nascimento, como nascimento pré-termo e bebês grandes para idade gestacional (GIG).</Resumo>
		<Conclusao>Portanto, é de extrema importância que os ACS conheçam e disseminem a comunidade este conhecimento inserido no e-book. Pois, ao multiplicar as práticas de saúde em toda uma comunidade, possibilita mudanças de hábitos, doenças e os gastos públicos tendem a diminuir, proporcionando uma maior expectativa de vida.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC013</Sigla>
		<Titulo>Fratura corono-radicular na dentição decídua com tratamento tardio: relato de caso clínico</Titulo>
		<Autores>Dagostini CRG*, Lamarque GCC, Boareto CQ, Couto ACF, Carvalho MS, Queiroz AM, Paula-Silva FWG</Autores>
		<Universidade>Clínica Infantil - UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO - RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>As fraturas corono-radiculares são relativamente raras e representam cerca de 2,5% dos traumatismos dentários. Este relato de caso apresenta uma criança de 3 anos de idade que compareceu à Clínica de Odontopediatria com fratura corono-radicular no dente 61 não tratada por um longo período. Clinicamente, foi observada a ausência da coroa clínica do dente 61 e presença de um pólipo pulpar com coágulo sanguíneo em sua superfície. A mãe relatou que alguns dias após a queda, o dente 61 escureceu, mas a criança não foi submetida a intervenção odontológica, devido ao seu comportamento pouco colaborador. Nove meses após, em uma brincadeira com o pai, ela o mordeu e a coroa do dente se soltou completamente, mas novamente nenhuma intervenção foi realizada. No exame radiográfico, realizado 2 anos após o trauma, foi observada a presença de reabsorção radicular extensa, não fisiológica, indicando a necessidade de extração do fragmento radicular. A cirurgia foi realizada em um atendimento de urgência, utilizando estratégias de restrição de movimentos inapropriados. A seguir, foi iniciado o tratamento odontológico convencional utilizando técnicas de manejo de comportamento adequadas à idade da criança. O caso está em acompanhamento há 8 meses, para avaliar a viabilidade de confecção de um mantenedor de espaço funcional e a formação do dente 21.</Resumo>
		<Conclusao>O trauma é uma situação de urgência odontológica, em que o diagnóstico e tratamento devem ser imediatos, uma vez que o prognóstico está diretamente relacionado ao momento da intervenção.</Conclusao>
		<Apoio>&lt;em&gt;(Apoio: Programa Unificado de Bolsas de Estudos para Apoio e Formação de Estudantes de Graduação (PUB - USP))&lt;/em&gt;</Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC014</Sigla>
		<Titulo>Utilização da instrumentação mecanizada em pulpectomia de molar decíduo: Relato de Caso</Titulo>
		<Autores>Souza LS*, Machado HO, Silva LM, Gimenez T, Louvain MC, Ferreira KM, Moreira KMS, Dornellas AP</Autores>
		<Universidade>Odontopediatria - UNIVERSIDADE IGUAÇU.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi descrever a técnica endodôntica utilizada para uma criança não colaboradora, com um molar decíduo apresentando lesão de cárie severa e envolvimento pulpar. Uma criança com 5 anos de idade, sexo masculino, com queixa de dor espontânea, foi atendida na clínica odontológica da Universidade Iguaçu - Campus V, Itaperuna-RJ. Após exame clínico e radiográfico, evidenciando a necessidade de pulpectomia, optou-se pelo uso da técnica de instrumentação mecanizada com limas rotatórias, no intuito de diminuir o tempo clínico. Inicialmente, a escala de faces de Wong - Baker foi apresentada ao paciente, e a seguinte pergunta foi feita: "Como você está se sentindo agora?". A face chorando muito (maior escore) foi apontada pela criança. Após anestesia e isolamento absoluto, iniciou-se o acesso cirúrgico, e a odontometria foi realizada com localizador apical. Foi realizada exploração dos canais e confecção do glide path com uso de limas do tipo Kerr 10 e Flexofile 15, seguido do uso da lima rotatória 25.01. A modelagem dos canais radiculares foi realizada com o mesmo sistema utilizando a lima 25.03. Utilizou-se pasta iodoformada para obturação dos condutos, e o dente foi restaurado na mesma sessão. Imediatamente após o término do procedimento, a escala de faces foi entregue ao paciente, e a mesma pergunta foi realizada. Dessa vez, a face assinalada foi sem choro (escore 0).</Resumo>
		<Conclusao>Mediante ao exposto, conclui-se que a pulpectomia de dentes decíduos utilizando instrumentação mecanizada parece ser uma opção viável para pacientes com difícil controle de comportamento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC015</Sigla>
		<Titulo>Hipoplasia de esmalte na dentição decídua causada por citomegalovirose congênita e  prematuridade: relato de caso</Titulo>
		<Autores>Motta MC*, Ferreira SS, Moraes RR, Martins ML, Amorim CS, Rodrigues GF, Castro GFBA, Pomarico L</Autores>
		<Universidade>Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi apresentar um caso clínico relatando o diagnóstico e tratamento de um caso raro de hipoplasia de esmalte decorrente de citomegalovirose congênita em uma criança nascida prematura. Paciente do gênero feminino, 3 anos de idade, compareceu à clinica de Pacientes Especiais da UFRJ com queixa principal de amarelamento dos dentes. Durante a anamnese, foi relatado que a criança havia nascido prematura de 33 semanas, com muito baixo peso (1.310 g) e com o diagnóstico de citomegalovirose congênita. A paciente apresentava comportamento completamente aversivo e após o exame clínico completo, foi verificado que a mesma apresentava hipoplasia de esmalte em todos os dentes decíduos e nenhuma alteração radiográfica que indicasse envolvimento pulpar. Como tratamento, optou-se por uma conduta minimamente invasiva e sem desgastes, tendo sido realizadas restaurações em resina composta com coroas de acetato em todos os dentes anteriores e restaurações com cimento de ionômero de vidro nos posteriores.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que um histórico médico detalhado e um exame clínico completo e abrangente são essenciais para um diagnóstico correto da hipoplasia causada pela citomegalovirose congênita associada à prematuridade. Um tratamento adequado deve ser fornecido de acordo com a idade do paciente e características clínicas e psicológicas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC016</Sigla>
		<Titulo>Comparação do desempenho de duas pastas iodoformadas na obturação de canal radicular em dentes decíduos:  Relato de caso clínico</Titulo>
		<Autores>Silva MP*, Ferreira RP, Tubel MDM, Santos EM, Bussadori SK, Moriyama CM</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE METROPOLITANA DE SANTOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na literatura científica ainda não há um consenso de qual a melhor pasta obturadora no tratamento endodôntico de dentes decíduos até seu desfecho final que é a esfoliação. Pesquisas ainda não contém informações precisas, uma vez que diversos materiais têm sido utilizados, no entanto, as pastas iodoformadas tem sido as mais empregadas. Este relato de caso objetivou avaliar o desempenho de 2 pastas obturadoras iodoformadas no tratamento endodôntico de dentes decíduos: Pasta Guedes e Feapex®. Paciente, sexo masculino, 5 anos de idade compareceu a clínica infantil para tratamento endodôntico 51 e 61. Após avaliação clínica e radiográfica foi constatado que ambos os dentes apresentavam diagnóstico de necrose pulpar com presença de fístula; e então foi realizado o sorteio dos dentes para as pastas. Os tratamentos foram realizados por uma única operadora cega, com instrumentação manual de acordo com os protocolos padrão de tratamento endodôntico em dentes decíduos. O paciente foi acompanhado durante 1 e 3 meses com exames clínicos e radiográficos. O desfecho primário foi o sucesso clínico e radiográfico dos tratamentos. Após o período de 1 mês, ambas pastas proporcionaram condições clínicas e radiográficas semelhantes promovendo regressão da fístula, contudo, após 3 meses ocorreu recidiva da fístula no dente tratado com a pasta Feapex®, sendo necessário o retratamento deste dente.</Resumo>
		<Conclusao>Observou-se então que a pasta Guedes Pinto apresentou melhor desempenho em relação à pasta Feapex® no tratamento endodôntico de dentes decíduos após 3 meses de acompanhamento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC017</Sigla>
		<Titulo>Análise microbiológica e tomográfica de dente natal: Um relato de caso</Titulo>
		<Autores>Robles HF*, Silva-Sousa AC, Tavella-Silva NC, Nakamura-Silva R, Pitondo-Silva A, Silva-Sousa YTC, Danelon M</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DE RIBEIRÃO PRETO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Dente natal é aquele que está presente na cavidade oral no momento do nascimento do bebê. Paciente A. V. C. O., do gênero feminino, com 40 horas de vida, foi encaminhada pela Pediatra, ainda na maternidade, para a clínica de Odontopediatria do Curso de Odontologia da Universidade de Ribeirão Preto-SP (UNAERP), Brasil, cuja mãe da criança queixava-se da presença de corpo estranho na cavidade oral da criança e que a incomodava no momento do aleitamento. Ao exame clínico, foi observado a presença de dente natal com mobilidade grau 3. Após um mês de vida, foi possível realizar exame radiográfico, o qual permitiu o diagnóstico definitivo de dente natal. Através da análise clínica e radiográfica foi observado baixa implantação e grau 3 de mobilidade. Dessa forma o tratamento proposto foi a remoção cirúrgica do elemento dental e posterior acompanhamento. Previamente à remoção cirúrgica, o biofilme presente na superfície coronária foi removido para posterior análise microbiológica. O dente extraído foi escaneado em microtomógrafo de alta resolução SkyScan 1176 e reconstruído e analisado qualitativamente com auxílio dos softwares. No exame microbiológico foi possível observar presença de duas espécies bacterianas &lt;em&gt;Streptococcus salivarias&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Staphylococcus hominis&lt;/em&gt;, ambas espécies consideradas saprófitas.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que, apesar de certa raridade, é de extrema relevância o conhecimento dessa anomalia, e a capacitação dos cirurgiões dentistas para realizar um diagnóstico preciso, além da importância do trabalho multidisciplinar.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC018</Sigla>
		<Titulo>Otimização da análise tomográfica em pacientes infantis- Relato de Caso</Titulo>
		<Autores>Silva BCLE*, Arruda KEM, Lenza MG</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este relato de caso tem como objetivo demonstrar a otimização do uso da tomografia computadorizada de feixe cônico em paciente infantil. Paciente M.V.S.S, 6 anos, sexo masculino, atendido na Clínica Infantil II no ambulatório I da Universidade Federal de Goiás, foi submetido à exame de tomografia computadorizada por feixe cônico para avaliação pré-cirúrgica de dente supranumerário na região entre os dentes 21 e 22. Após análise intrabucal, verificou-se que o paciente se apresentava no início do primeiro período transitório da dentadura mista, com necessidade do diagnóstico ortodôntico da discrepância dento-esquelética para complementar o plano de tratamento odontológico. Os espaços presente e requerido foram avaliados no software InVivo, considerando a extensão do rebordo alveolar entre a mesial dos primeiros molares permanente em ambos os arcos, assim como o maior diâmetro mesiodistal de todos os dentes componentes desta região. O resultado da análise da discrepância dento-esquelética positiva foi decisivo no estabelecimento de condutas mais conservadores dentro plano de tratamento ortodôntico.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se com este relato que o uso de exames tridimensionais de tomografia previamente existentes em pacientes infantis, são recursos valiosos para otimização do diagnóstico odontológico em situações diversas ao objetivo diagnóstico principal, antecipando condutas preventivas em outras especialidades, como a ortodontia.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC019</Sigla>
		<Titulo>Facetas cerâmicas com preparo e sem preparo: revisão de literatura</Titulo>
		<Autores>Poliseli NT*, Pereira RP, Silva SB</Autores>
		<Universidade>Ccs - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A longevidade dos casos reabilitados com facetas cerâmicas está associada ao conceito conservador de mínimo desgaste e, a alta taxa de sucesso clínico, por sua vez, está diretamente relacionada a adesão ao substrato dental, sobretudo ao esmalte, o que fundamenta a necessidade de se preservar essa estrutura. O objetivo deste estudo foi realizar uma revisão de literatura sobre preparo dental para facetas cerâmicas. Para o levantamento dos dados foram feitas buscas nas principais bases de dados como Pubmed, LILACS, Scielo e Google Acadêmico entre os anos 2010 a 2019. As palavras-chave referentes ao escopo da pesquisa foram: facetas dentárias, facetas cerâmicas, laminados dentários. Foram selecionados 30 artigos. Os estudos apontaram que a utilização de facetas cerâmicas é uma alternativa eficaz e segura para reabilitação estética e que a ocorrência de fraturas pode ser minimizada atentando-se para a espessura homogênea da cerâmica e do compósito cimentante, além de adequado protocolo clínico, mantendo sempre que possível o preparo ou as margens em esmalte. O planejamento sem preparo deve ser cautelosamente indicado, pois não cabe a generalização, devendo-se, sempre que possível, buscar o preparo mínimo, preservando a estrutura dental.</Resumo>
		<Conclusao>Conclui-se que tratamentos com facetas cerâmicas devem ser os mais conservadores possíveis visando sempre a preservação da estrutura biológica. No entanto, é imprescindível que haja um conhecimento aprofundado sobre a técnica reabilitadora, os tipos de preparos, bem como suas indicações e suas limitações.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC020</Sigla>
		<Titulo>Influência do adesivo autocondicionante no desempenho de restaurações em dentes com cárie relacionada à radiação</Titulo>
		<Autores>Wanghon ZML*, Pereira RP, Grando LJ, Camargo AR, Lisboa ML, Gondo R</Autores>
		<Universidade>Odt - Odontologia - UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A cárie relacionada à radiação apresenta comportamento biológico atípico e agressivo, com danos na microdureza e mineralização dos tecidos dentais duros, sendo considerada um dos efeitos adversos tardios da radioterapia. Falhas adesivas são frequentes em restaurações realizadas após a radioterapia. O objetivo desse estudo foi realizar uma revisão de literatura sobre o desempenho de adesivos autocondicionantes em procedimentos restauradores de dentes com cárie relacionada à radiação. A busca de artigos foi realizada no site PubMed, com as palavras-chave: "Radiotherapy"; "Adhesive"; "Composite Resins". Os critérios de inclusão foram artigos publicados no período de 2009-2019, estudos laboratoriais, revisões literárias e sistemática. Foram selecionados 5 artigos. Estudos apontaram que os adesivos autocondicionantes quando aplicados em dentes irradiados apresentam o mesmo desempenho de dentes não irradiados, fato este que pode estar associado à forte ligação entre os monômeros funcionais do material com os íons cálcio da hidroxiapatita dental, o que favorece uma maior coesão da resina infiltrada após a polimerização e melhor resistência durante a hidrólise. Ainda, as resinas compostas permaneceram estáveis por seu alto potencial adesivo, sua capacidade de vedação, suas propriedades ópticas e sua insolubilidade.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que os adesivos autocondicionantes apresentam um bom desempenho em restaurações de dentes acometidos por cárie relacionada à radiação. Todavia, mais pesquisas são necessárias neste campo.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC021</Sigla>
		<Titulo>Uma abordagem multidisciplinar como alternativa no tratamento da desordem temporomandibular miogênica</Titulo>
		<Autores>Veloso EM*, Nascimento ELP, Barbosa MCSA, Carvalho RF, Junqueira RB</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>De etiologia multifatorial, a desordem temporomandibular exige uma abordagem terapêutica multiprofissional em estreita colaboração. O presente caso clínico, avaliou os efeitos de uma abordagem multidisciplinar no tratamento de uma paciente diagnosticada com desordem temporomandibular miogênica. Após aprovação na Plataforma Brasil (parecer n° 3.292.066), aplicou-se um protocolo de exercícios de resistência muscular associado ao uso de dispositivo interoclusal à uma voluntária do sexo feminino, que se queixava de dores faciais, principalmente ao acordar. Para se chegar ao diagnóstico e realizar um comparativo da evolução do tratamento, utilizou-se os Critérios de Diagnóstico para Pesquisa em Desordem Temporomandibular (RDC/TMD), a Escala Visual Analógica (EVA) e a Avaliação Eletromiográfica (EMG). O tratamento fisioterapêutico consistiu na realização de exercícios duas vezes por semana, durante oito semanas. A avaliação do tempo de fadiga e da dor percebida foi feita em três momentos após o início do tratamento. Conjuntamente, o tratamento odontológico consistiu na utilização de um dispositivo interoclusal por 3 meses, reexaminado e ajustado periodicamente. Este foi confeccionado após montagem em articulador semi-ajustável na posição de relação cêntrica, com o auxílio do JIG de Lúcia.</Resumo>
		<Conclusao>A abordagem multidisciplinar como alternativa no tratamento da desordem temporomandibular miogênica se mostrou efetiva, promovendo melhora do quadro clínico e maior conforto ao paciente.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC022</Sigla>
		<Titulo>Individualização de transferente para obtenção de perfil de emergência em prótese sobre implantes: relato de caso</Titulo>
		<Autores>Alves ILA*, Giampaolo ET, Moffa EB</Autores>
		<Universidade>São João da Boa Vista - CENTRO UNIVERSITÁRIO DAS FACULDADES ASSOCIADAS DE ENSINO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>No tratamento reabilitador, a beleza e arte tornaram-se dominante na odontologia. Para alcançar a excelência no tratamento com implantes dentários, um adequado perfil de emergência, além de potencializar o resultado estético também auxilia na higienização da prótese, contribuindo ainda mais para a saúde periimplantar. O objetivo do presente trabalho foi ilustrar, através de um caso clínico a importância da individualização de um transferente para se obter um adequado perfil de emergência durante a moldagem de transferência melhorando a estética na região anterior. Caso Clínico: paciente 56 anos, procurou a clínica de prótese dentária com desejo de melhorar a estética anterior do elemento 21. Após o diagnóstico e planejamento, foi realizada a moldagem de transferência para obtenção de um adequado perfil de emergência na região estética e posteriormente confeccionada uma coroa cerâmica sobre um pilar de zircônia.</Resumo>
		<Conclusao>A técnica relatada permitiu que o perfil de emergência se apresentasse natural e em perfeita harmonia com os tecidos periimplantares, o paciente demostrou satisfação com o resultado.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC023</Sigla>
		<Titulo>SÍNDROME DE SJOGREN: diagnóstico e abordagem terapêutica odontológica</Titulo>
		<Autores>Souza LCB*, Costa BRM, Almeida LP, Horta MCR, GROSSMANN SMC</Autores>
		<Universidade>Odontologia - PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A Síndrome de Sjogren(SS) é uma patologia autoimune crônica com envolvimento de glândulas salivares e lacrimais. Alterações nas glândulas salivares interferem diretamente na composição e no fluxo salivar o que pode acarretar: xerostomia, atrofia papilar, mucosa oral avermelhada, dolorida e sensível, interferindo na progressão da cárie e da doença periodontal, infecções oportunistas e disfagia. Portanto, o conhecimento do cirurgião-dentista (CD) no diagnóstico e no manejo desses pacientes é importante para a promoção da qualidade de vida. O objetivo do presente trabalho foi a descrição dos critérios para o diagnóstico de SS, bem como as condutas terapêuticas odontológicas no atendimento desses pacientes, incluindo a laserterapia de baixa potência (LTBP) como modalidade terapêutica para hipossalivação.</Resumo>
		<Conclusao>Em razão de exigir habilidades e interpretações específicas, o diagnóstico deve ser realizado por um especialista, porém a maior parte da conduta terapêutica pode ser realizada por CD clínicos-gerais com garantia de alta resolubilidade, incluindo a laserterapia, mediante habilitação comprovada e reconhecida pelo Conselho Federal de Odontologia. São necessários novos estudos &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt; e trabalhos com boa casuística para afirmar a efetividade de LTBP no tratamento de xerostomia em SS, apesar de nesse caso clínico a terapia ter apresentado melhora na secreção salivar após 03 sessões com efeito prolongado. Enfim, assegurado por uma prática clínica ética, esse trabalho torna-se referência para um possível protocolo de atendimento de pacientes com SS.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC024</Sigla>
		<Titulo>Crescimento gengival na infância: um relato de caso</Titulo>
		<Autores>Silva GIL*, Cota LOM, Borges-Oliveira AC, Costa AA, Carneiro NCR, Milagres RMC, Matoso BSM, Cyrino RM</Autores>
		<Universidade>Cpc - UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Um menino com Paralisia Cerebral, oito anos, compareceu à clínica de pacientes especiais da Faculdade de Odontologia da UFMG. Os pais apresentaram o encaminhamento médico para tratamento de crescimento gengival com o objetivo de melhorar a condição respiratória da criança.Segundo relato, o paciente apresentava quadro de síndrome hipóxico-isquêmica, dificuldade respiratória, secreção brônquica e salivar abundantes e nutrição administrada via enteral. Após exame periodontal, a criança foi diagnosticada com crescimento gengival grau III, apresentando hipotonia muscular e anatomia dos rebordos modificada pelo excessivo crescimento gengival,que a impossibilitava de fechar a boca. A tomografia mostrou a presença exclusiva de tecido mole cobrindo os elementos dentais. Foram realizadas duas intervenções cirúrgicas gengivais ressectivas, uma para cada arco, com intervalo de cinco meses entre elas, sob anestesia local, sedação oral e acompanhamento da equipe de enfermagem da UFMG, para monitoramento da resposta da dor, sinais vitais e aspiração.</Resumo>
		<Conclusao>Os exames histopatológicos da arcada superior apresentaram diagnóstico de hiperplasia fibrosa e aqueles obtidos na arcada inferior diagnosticaram lesão hemartomatosa, sugerindo alguma síndrome genética associada, ainda em avaliação com a equipe médica. Os pais relataram melhora do quadro respiratório do filho, com redução da secreção pulmonar.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC025</Sigla>
		<Titulo>Avaliação da filtração glomerular e pressão arterial sistêmica antes e após tratamento periodontal em pacientes com doença renal crônica</Titulo>
		<Autores>Bechtlufft NOM*, Carvalho RFF, Rezende NS, Bastos JA</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE CIÊNCIAS MÉDICAS E DA SAÚDE DE JUIZ DE FORA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A doença renal crônica (DRC) consiste em uma alteração da estrutura dos rins apresentando uma redução ou limitação da capacidade de filtração glomerular. A periodontite (PC) é uma infecção subgengival, crônica, associada a inflamação local e ao aumento da inflamação sistêmica. Dessa forma, os pacientes com DRC serão submetidos a tratamento periodontal não cirúrgico com o objetivo de avaliar os níveis da taxa de filtração glomerular (TFG) e hipertensão arterial sistêmica (HAS), antes e após tratamento periodontal não cirúrgico. O estudo teve a aprovação no comitê de ética local sob nº 3.187.600. A função renal foi adotada de acordo com a classificação da National Kidney Foundation de 2002. A avaliação da periodontite foi baseada na classificação de 2003 da Centers for Disease Control/American Academy of Periodontology (CDC/AAP). O estudo está em andamento, foram analisados dados referentes a dois pacientes submetidos aos procedimentos de raspagem, alisamento radicular e exodontia. Quanto aos valores médios apresentados antes e após os procedimentos, não houve diferença nas medidas de pressão arterial sistólica e diastólica antes do procedimento, 170 mmHg e 93 mmHg quando comparado aos valores após procedimento odontológico, 179 mmHg e 95 mmHg. Contudo, houve uma diminuição na TFG, com média de 212 ml/min/1,73 m2, após o tratamento proposto 167 ml/min/1,73 m2.</Resumo>
		<Conclusao>Os dados são preliminares e o estudo está em andamento. Dessa forma, sugerimos que a TFG de indivíduos com DRC e PC, possam estar diminuídas após o tratamento periodontal não cirúrgico.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC026</Sigla>
		<Titulo>Técnicas para acelerar o processo de consolidação de enxertos ósseos</Titulo>
		<Autores>Silva JCC*, Ferrairo BM, Stuani VT, Cardoso MV, Manfredi GGP, Ferreira R</Autores>
		<Universidade>Centro de Ciências da Saúde - UNIVERSIDADE ESTADUAL DO NORTE DO PARANÁ - CAMPUS DE JACAREZINHO.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>As técnicas regenerativas são uma das opções mais utilizadas para o tratamento de defeitos ósseos ao redor de dentes/implantes e de rebordos ósseos atróficos. Dependendo do grau de severidade do defeito o organismo não é capaz de se regenerar, sendo necessário o uso de enxertos ósseos em bloco ou particulados, associados ou não com membranas. Para ter neoformação óssea são necessários eventos como a angiogênese e migração/proliferação de células ósseas no local. Com intenção de acelerar este processo de regeneração, algumas técnicas foram desenvolvidas, como: perfuração do leito receptor; aplicação de laser de baixa potência; utilização de fatores de crescimento e o uso de agentes desmineralizantes nas superfícies ósseas. Sendo assim, o propósito desse estudo foi realizar um levantamento bibliográfico nas bases de dados Pubmed, Scielo, Lilacs e Cochrane, com a finalidade de elaborar uma revisão sobre as diferentes técnicas usadas para acelerar a consolidação do enxerto ósseo ao leito receptor. Foi verificado que as técnicas possuem um grande potencial para promover a migração e proliferação celular, e a técnica de perfuração do leito receptor propicia, também, a irrigação sanguínea do enxerto.</Resumo>
		<Conclusao>Embora com vantagens promissoras em estudos in vitro e pré-clínicos, são poucos os ensaios clínicos randomizados em humanos a respeito dessas técnicas, portanto, são necessários mais estudos para assegurar o potencial dos procedimentos e estabelecer protocolos clínicos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC028</Sigla>
		<Titulo>Penetração bacteriana em membranas utilizadas na regeneração tecidual guiada: uma revisão integrativa</Titulo>
		<Autores>Gil ACK*, Schuldt Filho G, Schuldt DPV, Coelho BS, Figueiredo DR, Almeida J</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE DO SUL DE SANTA CATARINA.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo desse estudo foi identificar, por meio de uma revisão integrativa, se as membranas empregadas nos procedimentos de regeneração tecidual guiada (RTG) são permeáveis às bactérias. A busca da literatura foi conduzida usando as seguintes bases de dados: PubMed, Scientific Electronic Library Online (SciELO) e Latin American and Caribbean Health Sciences Literature (Lilacs). Foram usados os seguintes descritores e suas combinações: [guided tissue regeneration*] OR [guided bone regeneration*] OR [absorbable membrane*] OR [nonabsorbable membrane*] AND [bacteria*] OR [microrganisms*]. Após a aplicação dos critérios de inclusão e exclusão, um total de 8 artigos foram analisados de acordo com o objetivo proposto. Diferentes tipos de membranas foram estudados, como e-PTFE, d-PTFE, colágeno, fibra glicólida, ácido poliglicólico e ácido polilático. A penetração de diversas espécies bacterianas, com destaque para &lt;em&gt;P. gingivalis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;S. mutans&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;A. actinomycetemcomitans&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;F. nucleatum&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;S. oralis&lt;/em&gt;, foi avaliada por meio de microscopia eletrônica de varredura, análise histológica ou contagem de unidades formadoras de colônias, em períodos que variaram entre 2 horas e 4 semanas. Membranas incorporadas com antimicrobianos demonstraram um retardo na penetração bacteriana. No entanto, a maioria das membranas mostrou-se permeável às bactérias.</Resumo>
		<Conclusao>A presente revisão identificou 8 estudos, nos quais a maioria das membranas reabsorvíveis e não-reabsorvíveis utilizadas em RTG permitiram a penetração bacteriana.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC029</Sigla>
		<Titulo>Avaliação do desempenho da atenção secundária em saúde bucal: Uma revisão integrativa</Titulo>
		<Autores>Fernandes PVJ*, Santos RMC</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITARIO DO PLANALTO CENTRAL APPARECIDO DOS SANTOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>O objetivo deste trabalho foi avaliar a Política Nacional de Saúde Bucal na atenção de média complexidade, considerando o desempenho dos Centros de Especialidades Odontológicas (CEOs) segundo os resultados de estudos disponíveis na literatura. Trata-se de uma revisão integrativa realizada a partir das bases de dados Lilacs, Scielo e Biblioteca Brasileira de Odontologia (BBO). Foram incluídos os estudos que coletaram os dados secundários da produção registrados pelo Sistema de Informação Ambulatorial (SIA/SUS). Os estudos foram selecionados pelo título e resumo, sendo, posteriormente, avaliados na íntegra para a coleta e análise dos dados por meio do cálculo de frequência simples. Foram selecionados oito estudos descritivos, que no total avaliaram 1.617 CEOs, sendo a maioria da região sudeste (40,7%). Os CEO com desempenho bom/ótimo correspondem a 34,8% e regular/ruim a 65,2%. Os CEOs que apresentaram o melhor desempenho (ótimo/bom) foram os da região centro-oeste (44,9%) e os com os piores desempenhos (regular/ruim) da região nordeste (70,8%). Quanto ao cumprimento das especialidades odontológicas, observou-se que 73,1% dos CEOs cumpriram a meta da atenção básica, 53,6% a de periodontia, 34,3% a de endodontia e 30,2% a de cirurgia oral menor.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que a classificação da maioria dos CEOs como regular ou ruim e o baixo cumprimento das metas para as especialidades revelam o desempenho insatisfatório dos serviços e a necessidade de reorganização das práticas para ampliar a resolutividade das ações.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC030</Sigla>
		<Titulo>Conflitos na relação entre Cirurgiões-dentistas e operadoras de Odontologia suplementar</Titulo>
		<Autores>Feitosa LBL*, Santos RMC</Autores>
		<Universidade>CENTRO UNIVERSITARIO DO PLANALTO CENTRAL APPARECIDO DOS SANTOS.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Este estudo teve o objetivo de analisar os conflitos na relação entre as operadoras de planos de saúde e os cirurgiões-dentistas quanto à autonomia, remuneração e satisfação com os serviços. Trata-se de uma revisão de literatura realizada a partir das bases de dados Lilacs, Scielo e Biblioteca Brasileira de Odontologia (BBO). Foram utilizadas as palavras-chave "saúde suplementar" e "assistência odontológica" e selecionados os artigos publicados nos últimos 10 anos, com textos completos disponíveis para o acesso. Os resultados evidenciaram que o sistema de saúde suplementar se desenvolveu no Brasil ao longo de trinta anos sem interferência governamental, culminando em um crescimento alarmante, desordenado e desregulado, influenciado pelo excesso de oferta de cirurgiões-dentistas no mercado liberal e redução do desembolso direto pelos pacientes. Nesse contexto, os profissionais passaram a se associar aos planos de saúde numa tentativa de se reposicionar no mercado de trabalho mas tem se deparado com mecanismos nas relações de trabalho que interferem o seu plano de tratamento, limitam seu trabalho ao tratamento menos oneroso e utilizam tabelas de preços desatualizadas para pagamento dos procedimentos clínicos, levando a uma percepção negativa e a um descontentamento destes em relação à atuação das operadoras.</Resumo>
		<Conclusao>Concluiu-se que o crescimento do sistema de saúde suplementar afetou a prática odontológica e que medidas de controle e supervisão são necessárias para corrigir assimetrias nas relações corporativas e evitar condições precárias da profissão.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC031</Sigla>
		<Titulo>Toxina botulínica no músculo masseter</Titulo>
		<Autores>Ancona IFID*, Muknickas DP, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>A toxina botulínica (TBA) se origina da bactéria Clostridium Botulinum. A neurotoxina, do Tipo A tem sido a mais estudada e utilizada para fiz terapêuticos. Comprovadamente, a TBA pode enfraquecer seletivamente a musculatura dolorosa e tem sido aplicada no músculo masseter em tratamentos para bruxismo. A TBA é um dos métodos mais simples e eficaz, sendo uma alternativa para tratamentos convencionais e mais invasivos, além de não provocar relevantes efeitos adversos. O estudo selecionou literaturas das bases de dados da PubMed e Scielo, com o objetivo de revisar e destacar os resultados apresentados pela TBA, quando aplicada no músculo masseter com função terapêutica no tratamento para bruxismo. Após revisão, conclui-se que a TBA demonstrou ser eficaz alternativa, com baixo efeito colateral e pouco invasiva. Identificou necessidade de profissionais qualificados e habilitados e a continuidade das pesquisas e estudos longitudinais na aplicação da TBA.</Resumo>
		<Conclusao>A aplicação da TBA tem demonstrado como uma eficaz alternativa na aplicação no masseter para o tratamento do bruxismo, acarretando benefícios em diversos outros tratamentos de forma complementar. A TBA apresenta um método de aplicação simples, pouco invasiva, substituição a fármacos e efeitos colaterais raros. Destaca-se a necessidade de profissionais qualificados e habilitados, pois a dosagem e método de aplicação são relevantes para o sucesso do tratamento. Observa-se a necessidade de continuidade das pesquisas e estudos longitudinais para complementos e melhorias das técnicas até aqui apresentadas.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC032</Sigla>
		<Titulo>Vantagens da utilização das microcânulas no preenchimento labial: uma revisão de literatura</Titulo>
		<Autores>Carrano MN*, Muknickas DP, Rendohl ES</Autores>
		<Universidade>FACULDADE DE ODONTOLOGIA SÃO LEOPOLDO MANDIC.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Atualmente, cada vez mais pessoas estão em busca da juventude. O procedimento estético facial requer um bom conhecimento funcional da anatomia periférica facial e labial. As microcânulas, além da flexibilidade, contam com ponta romba, o que reduz os riscos de injeção intravascular da substância e de alcance e/ou ruptura de estruturas como vasos e nervos, desta forma, acidentes que possam ser causados pela injeção intravenosa ou por lesão destas estruturas nobres são evitados. Este estudo tem como finalidade fazer uma revisão de literatura, abordando as vantagens da técnica de preenchimento com micro cânula. Foi realizada uma revisão de literatura nas bases de dados Scielo, Bireme, Pubmed, Medline e Google Acadêmico; preenchimento labial, técnicas, microcânulas e agulhas. As técnicas de escultura labial são inúmeras, variando de acordo com as características do material aplicado, bem como pela eleição da ponta de aplicação, sendo a microcânula a mais indicada. De acordo com dados coletados, observa-se que com o uso das microcânulas reduzem riscos ao trabalhar em planos profundos subdérmicos.</Resumo>
		<Conclusao>De acordo com dados coletados, observa-se que o uso das microcânulas pode ser mais seguro trabalhar em planos profundos subdérmicos, reduzindo os riscos citados desde que o procedimento seja realizado com habilidade e delicadeza. São relatados resultados melhores, pois o grau de edema, dilaceração de tecidos e possibilidade de contaminação se torna muito inferior a técnica com agulha.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC033</Sigla>
		<Titulo>Tratamentos minimamente invasivos de harmonização orofacial em paciente idosa com baixa autoestima</Titulo>
		<Autores>Almeida AP*, Navarro RS, Santos-Neto AV, Nunez SC</Autores>
		<Universidade>UNIVERSIDADE BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na Odontologia há um crescimento da procura pelos pacientes, na realização de procedimentos de harmonização orofacial (HOF), e por profissionais, na capacitação e treinamento para o adequado exercício. O objetivo desse relato de caso clinico é apresentar diferentes tratamentos minimamente invasivos de HOF em paciente idosa. Em paciente OMA, 72 anos, feminino, caucasiana, com histórico de câncer de mama, problemas respiratórios, cardíacos moderados, glaucoma, queixa de envelhecimento facial e baixa autoestima. Exame clinico facial detectou manchas cutâneas, desidratação excessiva, ptose de bochecha, rugas ao redor dos lábios e olhos, sorriso gengival. Devido ao histórico de saúde frágil e idade optou-se por tratamentos minimamente invasivos de HOF, individualizado com as necessidades da paciente, com diferentes recursos como estímulo de colágeno e elastina, regeneração tecidual, fios de tração de PDO para efeito &lt;em&gt;lifting&lt;/em&gt;, fios de PDO monofilamento lisos para reparação tecidual, ácido hialurônico para reposição de volume e remodelação de áreas que perderam suporte, aplicações de toxina botulínica para relaxamento da musculatura facial. Após total de 5 sessões pode-se observar satisfatória resolução estética e harmonização orofacial da paciente, com aumento da sua autoestima, satisfação do resultado final no convívio social.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir que os tratamentos individualizados e minimamente invasivos de harmonização orofacial com diferentes recursos por profissional capacitado podem ser efetivos em pacientes idosos.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
	<Resumo>
		<Sigla>TCC034</Sigla>
		<Titulo>Avaliação dos efeitos da ozonioterapia no tratamento de necrose cutânea após utilização de ácido hialurônico em harmonização facial</Titulo>
		<Autores>Ficher E*, Nunez SC, Saleh MAK, Navarro RS</Autores>
		<Universidade>Bioengenharia - UNIVERSIDADE BRASIL.</Universidade>
		<Conflito>Não há conflito de interesse</Conflito>
		<Resumo>Na Medicina e Odontologia, há um aumento na procura pelos pacientes na realização de procedimentos de harmonização orofacial (HOF), porém como em todas as áreas ocorrem intercorrências, e o profissional deve estar capacitado para resolução ou minimizar o dano. A ozonioterapia é uma terapêutica com crescente aplicação nas áreas da saúde, com ações antimicrobiana, anti-inflamatória e reparação tecidual. O objetivo desse relato de caso clinico é apresentar os efeitos da ozonioterapia para tratamento de necrose cutânea após HOF. Paciente ASS, masculino, 34 anos, sem doenças de base, foi submetido a HOF por dermatologista com aplicação de ácido hialurônico no mento e resultou em necrose, não foi observado efeito da aplicação da hialuronidase em reverter a lesão. O paciente após 2 dias foi encaminhado ao cirurgião dentista apresentando lesão cutânea com necrose e dor. Foram realizadas sessões diárias de ozonioterapia (gás ozônio 20 mcg/ml) (Ozone &amp; Life, Brasil) ao redor da ferida, o paciente utilizou óleo de girassol ozonizado 3 vezes ao dia, 7 dias (1 L óleo, fluxo 2 L/min gás ozônio 30 mg/L, 6 h gerando óleo ozonizado com 87,3 mEq/Kg de peróxido) (Ozone &amp; Life, Brasil). Outra terapêutica proposta é a aplicação da água ozonizada (gás ozônio 60 mcg/ml em água destilada 5 min- 8 mcg/ml ozônio) para lavar a ferida antes da aplicação do gás. Após as sete sessões foi observada cicatrização da ferida e ausência de desconforto.</Resumo>
		<Conclusao>Pode-se concluir a efetividade da ozonioterapia para tratamento de necrose cutânea após harmonização orofacial com aplicação de ácido hialurônico no mento.</Conclusao>
		<Apoio></Apoio>
	</Resumo>
</Resumos>
